<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Liber 4</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <editor/>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title/>
               <date when="2019-08-13">August 13, 2019</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness/>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2019-08-13" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="aconf-l4">
            <head xml:id="aconf-l4-Hd1e97">Liber 4</head>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e95">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e9X">1</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e102" n="1">Per idem tempus annorum novem, ab undevicesimo anno
               aetatis meae usque ad duodetricesimum, seducebamur et seducebamus falsi atque
               fallentes in variis cupiditatibus et palam per doctrinas, quas liberales vocant,
               occulte autem falso nomine religionis, hic superbi, ibi superstitiosi, ubique vani,
               hac popularis gloriae sectantes inanitatem usque ad theatricos plausus et contentiosa
               carmina et agonem coronarum faenearum et spectaculorum nugas et intemperantiam
               libidinum, illac autem purgari nos ab istis sordibus expetentes, cum eis, qui
               appellarentur electi et sancti, afferremus escas, de quibus nobis in officina
               aqualiculi sui fabricarent angelos et deos, per quos liberaremur. Et sectabar ista
               atque faciebam cum amicis meis per me ac mecum deceptis. Irrideant me arrogantes et
               nondum salubriter prostrati et elisi a te, Deus meus, ego tamen confitear tibi
               dedecora mea in laude tua. Sine me, obsecro, et da mihi circumire praesenti memoria
               praeteritos circuitus erroris mei et immolare tibi hostiam iubilationis. Quid enim
               sum ego mihi sine te nisi dux in praeceps? Aut quid sum, cum mihi bene est, nisi
               sugens lac tuum aut fruens te cibo, qui non corrumpitur? Et quis homo est
               quilibet homo, cum sit homo? Sed irrideant nos fortes et potentes, nos autem infirmi
               et inopes confiteamur tibi.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e103">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e105">2</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e107" n="2">Docebam in illis annis artem rhetoricam et victoriosam
               loquacitatem victus cupiditate vendebam. Malebam tamen, Domine, tu scis, bonos
               habere discipulos, sicut appellantur boni, et eos sine dolo docebam dolos, non quibus
               contra caput innocentis agerent, sed aliquando pro capite nocentis. Et, Deus, vidisti
               de longinquo lapsantem in lubrico et in multo fumo scintillantem fidem meam, quam
               exhibebam in illo magisterio diligentibus vanitatem et quaerentibus mendacium,
               socius eorum. In illis annis unam habebam non eo quod legitimum vocatur coniugio
               cognitam, sed quam indagaverat vagus ardor inops prudentiae, sed unam tamen, ei
               quoque servans tori fidem; in qua sane experirer exemplo meo, quid distaret inter
               coniugalis placiti modum, quod foederatum esset generandi gratia, et pactum
               libidinosi amoris, ubi proles etiam contra votum nascitur, quamvis iam nata cogat se
               diligi.
            </p>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e113" n="3">Recolo etiam, cum mihi theatrici carminis certamen
               inire placuisset, mandasse mihi nescio quem haruspicem, quid ei dare vellem mercedis,
               ut vincerem, me autem foeda illa sacramenta detestatum et abominatum respondisse, nec
               si corona illa esset immortaliter aurea, muscam pro victoria mea necari sinere.
               Necaturus enim erat ille in sacrificiis suis animantia et illis honoribus invitaturus
               mihi suffragatura daemonia videbatur. Sed hoc quoque malum non ex tua castitate
               repudiavi, Deus cordis mei. Non enim amare te noveram, qui nisi fulgores corporeos
               cogitare non noveram. Talibus enim figmentis suspirans anima nonne fornicatur abs te
              , et fidit in falsis et pascit ventos? Sed videlicet sacrificari pro me nollem
               daemonibus, quibus me illa superstitione ipse sacrificabam. Quid est enim aliud
               ventos pascere quam ipsos pascere, hoc est errando eis esse voluptati atque
               derisui?</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e114">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e116">3</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e118" n="4">Ideoque illos planos, quos mathematicos vocant, plane
               consulere non desistebam, quod quasi nullum eis esset sacrificium et nullae preces ad
               aliquem spiritum ob divinationem dirigerentur. Quod tamen christiana et vera pietas
               consequenter repellit et damnat. Bonum est enim confiteri tibi, Domine, et dicere:
               Miserere mei; cura animam meam, quoniam peccavi tibi, neque ad licentiam peccandi
               abuti indulgentia tua, sed meminisse dominicae vocis: Ecce sanus factus es; iam noli
               peccare, ne quid tibi deterius contingat. Quam totam illi salubritatem interficere
               conantur, cum dicunt: "De caelo tibi est inevitabilis causa peccandi", et: "Venus hoc
               fecit aut Saturnus aut Mars", scilicet ut homo sine culpa sit, caro et sanguis et
               superba putredo, culpandus sit autem caeli ac siderum creator et ordinator. Et quis
               est hic nisi Deus noster, suavitas et origo iustitiae, qui reddes unicuique secundum
               opera eius, et cor contritum et humiliatum non spernis?</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e122">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e124">5</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e123">
               Erat eo tempore vir sagax, medicinae artis
               peritissimus atque in ea nobilissimus, qui pro consule manu sua coronam illam
               agonisticam imposuerat non sano capiti meo, sed non ut medicus. Nam illius morbi tu
               sanator, qui resistis superbis, humilibus autem das gratiam. Numquid tamen etiam
               per illum senem defuisti mihi aut destitisti mederi animae meae? Quia enim factus ei
               eram familiarior et eius sermonibus (erant enim sine verborum cultu vivacitate
               sententiarum iucundi et graves) assiduus et fixus inhaerebam, ubi cognovit ex
               colloquio meo libris genethliacorum esse me deditum, benigne ac paterne monuit, ut
               eos abicerem neque curam et operam rebus utilibus necessariam illi vanitati frustra
               impenderem, dicens ita se illa didicisse, ut eius professionem primis annis aetatis
               suae deferre voluisset, qua vitam degeret, et si Hippocratem intellexisset, et illas
               utique litteras potuisse intellegere; et tamen non ob aliam causam se postea illis
               relictis medicinam assecutum, nisi quod eas falsissimas comperisset et nollet vir
               gravis decipiendis hominibus victum quaerere. "At tu - inquit - quo te in hominibus
               sustentas, rhetoricam tenes, hanc autem fallaciam libero studio, non necessitate rei
               familiaris sectaris. Quo magis mihi te oportet de illa credere, qui eam tam perfecte
               discere elaboravi, quam ex ea sola vivere volui". A quo ego cum quaesissem, quae
               causa ergo faceret, ut multa inde vera pronuntiarentur, respondit ille, ut potuit,
               vim sortis hoc facere in rerum natura usquequaque diffusam. Si enim de paginis poetae
               cuiuspiam longe aliud canentis atque intendentis, cum forte quis consulit,
               mirabiliter consonus negotio saepe versus exiret, mirandum non esse dicebat, si ex
               anima humana superiore aliquo instinctu nesciente, quid in se fieret, non arte, sed
               sorte sonaret aliquid, quod interrogantis rebus factisque concineret.</p>
               
            <p xml:id="aconf-l4-d1e126" n="6">Et hoc quidem ab illo vel per illum procurasti mihi,
               et quid ipse postea per me ipsum quaererem, in memoria mea delineasti. Tunc autem nec
               ipse nec carissimus meus Nebridius adulescens valde bonus et valde castus, irridens
               totum illud divinationis genus, persuadere mihi potuerunt, ut haec abicerem, quoniam
               me amplius ipsorum auctorum movebat auctoritas et nullum certum quale quaerebam
               documentum adhuc inveneram, quo mihi sine ambiguitate appareret, quae ab eis
               consultis vera dicerentur, forte vel sorte, non arte inspectorum siderum dici.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e134">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e136">4</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e134" n="7">
               In illis annis, quo primum tempore in municipio, quo
               natus sum, docere coeperam, comparaveram amicum societate studiorum nimis carum,
               coaevum mihi et conflorentem flore adulescentiae. Mecum puer creverat et pariter in
               scholam ieramus pariterque luseramus. Sed nondum erat sic amicus, quamquam ne tunc
               quidem sic, uti est vera amicitia, quia non est vera, nisi cum eam tu agglutinas
               inter haerentes tibi caritate diffusa in cordibus nostris per Spiritum Sanctum, qui
               datus est nobis. Sed tamen dulcis erat nimis, coacta fervore parilium studiorum.
               Nam et a fide vera, quam non germanitus et penitus adulescens tenebat, deflexeram eum
               in superstitiosas fabellas et perniciosas, propter quas me plangebat mater. Mecum iam
               errabat in animo ille homo, et non poterat anima mea sine illo. Et ecce tu imminens
               dorso fugitivorum tuorum, Deus ultionum et fons misericordiarum simul, qui
               convertis nos ad te miris modis, ecce abstulisti hominem de hac vita, cum vix
               explevisset annum in amicitia mea, suavi mihi super omnes suavitates illius vitae
               meae.</p>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e139" n="8">
               Quis laudes tuas enumerat unus in se uno, quas
               expertus est? Quid tunc fecisti, Deus meus, et quam investigabilis abyssus iudiciorum
               tuorum? Cum enim laboraret ille febribus, iacuit diu sine sensu in sudore laetali
               et, cum desperaretur, baptizatus est nesciens me non curante et praesumente id
               retinere potius animam eius quod a me acceperat, non quod in nescientis corpore
               fiebat. Longe autem aliter erat. Nam recreatus est et salvus factus, statimque, ut
               primo cum eo loqui potui (potui autem mox, ut ille potuit, quando non discedebam et
               nimis pendebamus ex invicem) temptavi apud illum irridere, tamquam et illo irrisuro
               mecum baptismum, quem acceperat mente atque sensu absentissimus. Sed tamen iam se
               accepisse didicerat. At ille ita me exhorruit ut inimicum admonuitque mirabili et
               repentina libertate, ut, si amicus esse vellem, talia sibi dicere desinerem. Ego
               autem stupefactus atque turbatus distuli omnes motus meos, ut convalesceret prius
               essetque idoneus viribus valetudinis, cum quo agere possem quod vellem. Sed ille
               abreptus dementiae meae, ut apud te servaretur consolationi meae: post paucos dies me
               absente repetitur febribus et defungitur.
            </p>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e144" n="9">
               Quo dolore contenebratum est cor meum, et quidquid
               aspiciebam mors erat. Et erat mihi patria supplicium et paterna domus mira
               infelicitas, et quidquid cum illo communicaveram, sine illo in cruciatum immanem
               verterat. Expetebant eum undique oculi mei, et non dabatur; et oderam omnia, quod non
               haberent eum, nec mihi iam dicere poterant: "Ecce veniet", sicut cum viveret, quando
               absens erat. Factus eram ipse mihi magna quaestio et interrogabam animam meam, quare
               tristis esset et quare conturbaret me valde, et nihil noverat respondere mihi. Et si
               dicebam: "Spera in Deum", iuste non obtemperabat, quia verior erat et melior homo,
               quem carissimum amiserat, quam phantasma, in quod sperare iubebatur. Solus fletus
               erat dulcis mihi et successerat amico meo in deliciis animi mei.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e148">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e150">5</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e150" n="10">
               Et nunc, Domine, iam illa transierunt, et tempore
               lenitum est vulnus meum. Possumne audire abs te, qui veritas es, et admovere aurem
               cordis mei ori tuo, ut dicas mihi, cur fletus dulcis sit miseris? An tu, quamvis
               ubique adsis, longe abiecisti a te miseriam nostram, et tu in te manes, nos autem in
               experimentis volvimur? Et tamen nisi ad aures tuas ploraremus, nihil residui de
               spe nostra fieret. Unde igitur suavis fructus de amaritudine vitae carpitur gemere et
               flere et suspirare et conqueri? An hoc ibi dulce est, quod speramus exaudire te?
               Recte istuc in precibus, quia desiderium perveniendi habent. Num in dolore amissae
               rei et luctu, quo tunc operiebar? Neque enim sperabam revivescere illum aut hoc
               petebam lacrimis, sed tantum dolebam et flebam. Miser enim eram et amiseram gaudium
               meum. An et fletus res amara est et prae fastidio rerum, quibus prius fruebamur, et
               tunc ab eis abhorremus, delectat?</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e156">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e158">6</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e155" n="11">Quid autem ista loquor? Non enim tempus quaerendi
               nunc est, sed confitendi tibi. Miser eram, et miser est omnis animus vinctus amicitia
               rerum mortalium et dilaniatur, cum eas amittit, et tunc sentit miseriam, qua miser
               est et antequam amittat eas. Sic ego eram illo tempore et flebam amarissime et
               requiescebam in amaritudine. Ita miser eram et habebam cariorem illo amico meo
               vitam ipsam miseram. Nam quamvis eam mutare vellem, nollem tamen amittere magis quam
               illum et nescio an vellem vel pro illo, sicut de Oreste et Pylade traditur, si non
               fingitur, qui vellent pro illo invicem vel simul mori, quia morte peius eis erat non
               simul vivere. Sed in me nescio quis affectus nimis huic contrarius ortus erat et
               taedium vivendi erat in me gravissimum et moriendi metus. Credo, quo magis illum
               amabam, hoc magis mortem, quae mihi eum abstulerat, tamquam atrocissimam inimicam
               oderam et timebam et eam repente consumpturam omnes homines putabam quia illum
               potuit. Sic eram omnino, memini. Ecce cor meum, Deus meus, ecce intus; vide, quia
               memini, spes mea, qui me mundas a talium affectionum immunditia, dirigens oculos
               meos ad te et evellens de laqueo pedes meos. Mirabar enim ceteros mortales vivere,
               quia ille, quem quasi non moriturum dilexeram, mortuus erat, et me magis, quia ille
               alter eram, vivere illo mortuo mirabar. Bene quidam dixit de amico suo: dimidium
               animae suae. Nam ego sensi animam meam et animam illius unam fuisse animam in
               duobus corporibus, et ideo mihi horrori erat vita, quia nolebam dimidius vivere,
               et ideo forte mori metuebam, ne totus ille moreretur, quem multum amaveram.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e164">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e166">7</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e160" n="12">O dementiam nescientem diligere homines humaniter! O
               stultum hominem immoderate humana patientem! Quod ego tunc eram. Itaque aestuabam,
               suspirabam, flebam, turbabar, nec requies erat nec consilium. Portabam enim concisam
               et cruentam animam meam impatientem portari a me, et ubi eam ponerem non inveniebam.
               Non in amoenis nemoribus, non in ludis atque cantibus nec in suave olentibus locis
               nec in conviviis apparatis neque in voluptate cubilis et lecti, non denique in libris
               atque carminibus adquiescebat. Horrebant omnia et ipsa lux et quidquid non erat quod
               ille erat, improbum et odiosum erat praeter gemitum et lacrimas; nam in eis solis
               aliquantula requies. Ubi autem inde auferebatur anima mea, onerabat me grandi sarcina
               miseriae. Ad te, Domine, levanda erat et curanda, sciebam, sed nec volebam nec
               valebam, eo magis, quia non mihi eras aliquid solidum et firmum, cum de te cogitabam.
               Non enim tu eras, sed vanum phantasma et error meus erat deus meus. Si conabar eam
               ibi ponere, ut requiesceret, per inane labebatur et iterum ruebat super me, et ego
               mihi remanseram infelix locus, ubi nec esse possem nec inde recedere. Quo enim cor
               meum fugeret a corde meo? Quo a me ipso fugerem? Quo non me sequerer? Et tamen fugi
               de patria. Minus enim eum quaerebant oculi mei, ubi videre non solebant, atque a
               Thagastensi oppido veni Carthaginem.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e172">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e174">8</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e168" n="13">Non vacant tempora nec otiose volvuntur per sensus
               nostros: faciunt in animo mira opera. Ecce veniebant et praeteribant de die in diem
               et veniendo et praetereundo inserebant mihi spes alias et alias memorias et
               paulatim resarciebant me pristinis generibus delectationum, quibus cedebat dolor meus
               ille; sed succedebant non quidem dolores alii, causae tamen aliorum dolorum. Nam unde
               me facillime et in intima dolor ille penetraverat, nisi quia fuderam in harenam
               animam meam diligendo moriturum ac si non moriturum? Maxime quippe me reparabant
               atque recreabant aliorum amicorum solacia, cum quibus amabam quod pro te amabam, et
               hoc erat ingens fabula et longum mendacium, cuius adulterina confricatione
               corrumpebatur mens nostra pruriens in auribus. Sed illa mihi fabula non
               moriebatur, si quis amicorum meorum moreretur. Alia erant, quae in eis amplius
               capiebant animum, colloqui et corridere et vicissim benevole obsequi, simul legere
               libros dulciloquos, simul nugari et simul honestari, dissentire interdum sine odio
               tamquam ipse homo secum atque ipsa rarissima dissensione condire consensiones
               plurimas, docere aliquid invicem aut discere ab invicem, desiderare absentes cum
               molestia, suscipere venientes cum laetitia; his atque huiusmodi signis a corde
               amantium et redamantium procedentibus per os, per linguam, per oculos et mille motus
               gratissimos quasi fomitibus conflare animos et ex pluribus unum facere.</p>

            <p xml:id="aconf-l4-d1e173" n="14">
               Hoc est, quod diligitur in amicis et sic diligitur,
               ut rea sibi sit humana conscientia, si non amaverit redamantem aut si amantem non
               redamaverit, nihil quaerens ex eius corpore praeter indicia benevolentiae. Hinc ille
               luctus, si quis moriatur, et tenebrae dolorum et versa dulcedine in amaritudinem cor
               madidum et ex amissa vita morientium mors viventium. Beatus qui amat te et amicum in
               te et inimicum propter te. Solus enim nullum carum amittit, cui omnes in illo cari
               sunt, qui non amittitur. Et quis est iste nisi Deus noster, Deus, qui fecit caelum et
               terram et implet ea, quia implendo ea fecit ea? Te nemo amittit, nisi qui
               dimittit, et quia dimittit, quo it aut quo fugit nisi a te placido ad te iratum?
               Nam ubi non invenit legem tuam in poena sua? Et lex tua veritas et Veritas tu
              .</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e183">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e185">10</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e178" n="15">
               Deus virtutum, converte nos et ostende faciem tuam,
               et salvi erimus. Nam quoquoversum se verterit anima hominis, ad dolores figitur
               alibi praeterquam in te, tametsi figitur in pulchris extra te et extra se. Quae tamen
               nulla essent, nisi essent abs te. Quae oriuntur et occidunt et oriendo quasi esse
               incipiunt et crescunt, ut perficiantur, et perfecta senescunt et intereunt: et non
               omnia senescunt et omnia intereunt. Ergo cum oriuntur et tendunt esse, quo magis
               celeriter crescunt, ut sint, eo magis festinant, ut non sint. Sic est modus eorum.
               Tantum dedisti eis, quia partes sunt rerum, quae non sunt omnes simul, sed decedendo
               ac succedendo agunt omnes universum, cuius partes sunt. Ecce sic peragitur et sermo
               noster per signa sonantia. Non enim erit totus sermo, si unum verbum non decedat, cum
               sonuerit partes suas, ut succedat aliud. Laudet te ex illis anima mea, Deus,
               creator omnium, sed non in eis infigatur glutine amore per sensus corporis. Eunt
               enim quo ibant, ut non sint, et conscindunt eam desideriis pestilentiosis, quoniam
               ipsa esse vult et requiescere amat in eis, quae amat. In illis autem non est ubi,
               quia non stant; fugiunt, et quis ea sequitur sensu carnis? Aut quis ea comprehendit,
               vel cum praesto sunt? Tardus est enim sensus carnis, quoniam sensus carnis est: ipse
               est modus eius. Sufficit ad aliud, ad quod factus est, ad illud autem non sufficit,
               ut teneat transcurrentia ab initio debito usque ad finem debitum. In verbo enim tuo,
               per quod creantur, ibi audiunt: "Hinc et huc usque".</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e192">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e194">11</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e184" n="16">
               Noli esse vana, anima mea, et obsurdescere in aure
               cordis tumultu vanitatis tuae. Audi et tu: verbum ipsum clamat, ut redeas, et ibi est
               locus quietis imperturbabilis, ubi non deseritur amor, si ipse non deserat. Ecce illa
               discedunt, ut alia succedant et omnibus suis partibus constet infima universitas.
               "Numquid ego aliquo discedo"? ait Verbum Dei. Ibi fige mansionem tuam, ibi
               commenda quidquid inde habes, anima mea, saltem fatigata fallaciis. Veritati commenda
               quidquid tibi est a veritate, et non perdes aliquid, et reflorescent putria tua et
               sanabuntur omnes languores tui et fluxa tua reformabuntur et renovabuntur et
               constringentur ad te et non te deponent, quo descendunt, sed stabunt tecum et
               permanebunt ad semper stantem ac permanentem Deum.</p>

            <p xml:id="aconf-l4-d1e187" n="17">
               Ut quid perversa sequeris carnem tuam? Ipsa te
               sequatur conversam. Quidquid per illam sentis, in parte est et ignoras totum, cuius
               hae partes sunt, et delectant te tamen. Sed si ad totum comprehendendum esset idoneus
               sensus carnis tuae ac non et ipse in parte universi accepisset pro tua poena iustum
               modum, velles, ut transiret quidquid existit in praesentia, ut magis tibi omnia
               placerent. Nam et quod loquimur, per eumdem sensum carnis audis et non vis utique
               stare syllabas, sed transvolare, ut aliae veniant et totum audias. Ita semper omnia,
               quibus unum aliquid constat (et non sunt omnia simul ea, quibus constat) plus
               delectant omnia quam singula, si possint sentiri omnia. Sed longe his melior qui
               fecit omnia, et ipse est Deus noster, et non discedit, quia nec succeditur ei.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e203">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e205">12</head>
            <!--Qui quaerit beatam vitam, accedat ad Deum.-->
            <p xml:id="aconf-l4-d1e192" n="18">
               Si placent corpora, Deum ex illis lauda et in
               artificem eorum retorque amorem, ne in his, quae tibi placent, tu displiceas. Si
               placent animae, in Deo amentur, quia et ipsae mutabiles sunt et in illo fixae
               stabiliuntur: alioquin irent et perirent. In illo ergo amentur, et rape ad eum tecum
               quas potes et dic eis: "Hunc amemus, hunc amemus : ipse fecit haec et non est
               longe". Non enim fecit atque abiit, sed ex illo in illo sunt. Ecce ubi est: ubi
               sapit veritas. Intimus cordi est, sed cor erravit ab eo. Redite, praevaricatores,
               ad cor et inhaerete illi, qui fecit vos. State cum eo et stabitis, requiescite in
               eo et quieti eritis. Quo itis in aspera? Quo itis? Bonum, quod amatis, ab illo
               est: sed quantum est ad illum, bonum est et suave; sed amarum erit iuste, quia
               iniuste amatur deserto illo quidquid ab illo est. Quo vobis adhuc et adhuc ambulare
               vias difficiles et laboriosas? Non est requies, ubi quaeritis eam. Quaerite quod
               quaeritis, sed ibi non est, ubi quaeritis. Beatam vitam quaeritis in regione mortis
              ; non est illic. Quomodo enim beata vita, ubi nec vita?</p>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e195" n="19">
               Et descendit huc ipsa vita nostra et tulit mortem
               nostram et occidit eam de abundantia vitae suae et tonuit clamans, ut redeamus
               hinc ad eum in illud secretum, unde processit ad nos in ipsum primum virginalem
               uterum, ubi ei nupsit humana creatura, caro mortalis, ne semper mortalis; et inde
               velut sponsus procedens de thalamo suo exultavit ut gigas ad currendam iam. Non
               enim tardavit, sed cucurrit clamans dictis, factis, morte, vita, descensu, ascensu
              , clamans, ut redeamus ad eum. Et discessit ab oculis, ut redeamus ad cor et
               inveniamus eum. Abscessit enim et ecce hic est68. Noluit nobiscum diu esse et non
               reliquit nos. Illuc enim abscessit, unde numquam recessit, quia mundus per eum factus
               est, et in hoc mundo erat, et venit in hunc mundum peccatores salvos facere.
               Cui confitetur anima mea, et sanat eam, quoniam peccavit illi. Filii hominum, quo
               usque graves corde? Numquid et post descensum vitae non vultis ascendere et
               vivere? Sed quo ascenditis, quando in alto estis et posuistis in caelo os vestrum?
               Descendite, ut ascendatis, et ascendatis ad Deum. Cecidistis enim ascendendo contra
               Deum. Dic eis ista, ut plorent in convalle plorationis, et sic eos rape tecum ad
               Deum, quia de spiritu eius haec dicis eis, si dicis ardens igne caritatis.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e216">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e218">13</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e203" n="20">
               Haec tunc non noveram et amabam pulchra inferiora et
               ibam in profundum et dicebam amicis meis: "Num amamus aliquid nisi pulchrum? Quid
               est ergo pulchrum? Et quid est pulchritudo? Quid est quod nos allicit et conciliat
               rebus, quas amamus? Nisi enim esset in eis decus et species, nullo modo nos ad se
               moverent". Et animadvertebam et videbam in ipsis corporibus aliud esse quasi totum et
               ideo pulchrum, aliud autem, quod ideo deceret, quoniam apte accommodaretur alicui,
               sicut pars corporis ad universum suum aut calciamentum ad pedem et similia. Et ista
               consideratio scaturivit in animo meo ex intimo corde meo, et scripsi libros De
               Pulchro et Apto, puto, duos aut tres; tu scis, Deus: nam excidit mihi. Non enim
               habemus eos, sed aberraverunt a nobis nescio quo modo.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e224">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e226">14</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e208" n="21">Quid est autem, quod me movit, Domine Deus meus, ut
               ad Hierium, Romanae urbis oratorem, scriberem illos libros? Quem non noveram facie,
               sed amaveram hominem ex doctrinae fama, quae illi clara erat, et quaedam verba eius
               audieram, et placuerant mihi. Sed magis, quia placebat aliis et eum efferebant
               laudibus stupentes, quod ex homine Syro, docto prius graecae facundiae, post in
               latina etiam dictor mirabilis extitisset et esset scientissimus rerum ad studium
               sapientiae pertinentium, mihi placebat. Laudatur homo et amatur absens. Utrumnam ab
               ore laudantis intrat in cor audientis amor ille? Absit, sed ex amante alio accenditur
               alius. Hinc enim amatur qui laudatur, dum non fallaci corde laudatoris praedicari
               creditur, id est cum amans eum laudat.</p>

            <p xml:id="aconf-l4-d1e211" n="22">Sic enim tunc amabam homines ex hominum iudicio; non
               enim ex tuo, Deus meus, in quo nemo fallitur. Sed tamen cur non sicut auriga nobilis,
               sicut venator studiis popularibus diffamatus, sed longe aliter et graviter et ita,
               quemadmodum et me laudari vellem? Non autem vellem ita laudari et amari me ut
               histriones, quamquam eos et ipse laudarem et amarem, sed eligens latere quam ita
               notus esse et vel haberi odio quam sic amari. Ubi distribuuntur ista pondera variorum
               et diversorum amorum in anima una? Quid est, quod amo in alio, quod rursus nisi
               odissem, non a me detestarer et repellerem, cum sit uterque nostrum homo? Non enim
               sicut equus bonus amatur ab eo qui nollet hoc esse, etiamsi posset, hoc et de
               histrione dicendum est, qui naturae nostrae socius est. Ergone amo in homine quod odi
               esse, cum sim homo? Grande profundum est ipse homo, cuius etiam capillos tu, Domine,
               numeratos habes et non minuuntur in te; et tamen capilli eius magis numerabiles
               sunt quam affectus eius et motus cordis eius.</p>

            <p xml:id="aconf-l4-d1e214" n="23">At ille rhetor ex eo erat genere, quem sic amabam,
               ut vellem esse me talem; et errabam typho et circumferebar omni vento et nimis
               occulte gubernabar abs te. Et unde scio et unde certus confiteor tibi, quod illum in
               amore laudantium magis amaveram quam in rebus ipsis, de quibus laudabatur? Quia si
               non laudatum vituperarent eum idem ipsi et vituperando atque spernendo ea ipsa
               narrarent, non accenderer in eo et non excitarer, et certe res non aliae forent nec
               homo ipse alius, sed tantummodo alius affectus narrantium. Ecce ubi iacet anima
               infirma nondum haerens soliditati veritatis. Sicut aurae linguarum flaverint a
               pectoribus opinantium, ita fertur et vertitur, torquetur ac retorquetur, et
               obnubilatur ei lumen et non cernitur veritas. Et ecce est ante nos. Et magnum quiddam
               mihi erat, si sermo meus et studia mea illi viro innotescerent; quae si probaret,
               flagrarem magis; si autem improbaret, sauciaretur cor vanum et inane soliditatis
               tuae. Et tamen pulchrum illud atque aptum, unde ad eum scripseram, libenter animo
               versabam ob os contemplationis meae et nullo collaudatore mirabar.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e238">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e240">15</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e220" n="24">Sed tantae rei cardinem in arte tua nondum videbam,
               omnipotens, qui facis mirabilia solus, et ibat animus per formas corporeas et
               pulchrum, quod per se ipsum, aptum autem, quod ad aliquid accommodatum deceret,
               definiebam et distinguebam et exemplis corporeis astruebam. Et converti me ad animi
               naturam, et non me sinebat falsa opinio, quam de spiritalibus habebam, verum cernere.
               Et irruebat in oculos ipsa vis veri et avertebam palpitantem mentem ab incorporea re
               ad lineamenta et colores et tumentes magnitudines et, quia non poteram ea videre in
               animo, putabam me non posse videre animum. Et cum in virtute pacem amarem, in
               vitiositate autem odissem discordiam, in illa unitatem, in ista quamdam divisionem
               notabam, inque illa unitate mens rationalis et natura veritatis ac summi boni mihi
               esse videbatur, in ista vero divisione irrationalis vitae nescio quam substantiam et
               naturam summi mali, quae non solum esset substantia, sed omnino vita esset et tamen
               abs te non esset, Deus meus, ex quo sunt omnia, miser opinabar. Et illam monadem
               appellabam tamquam sine ullo sexu mentem, hanc vero dyadem, iram in facinoribus,
               libidinem in flagitiis, nesciens quid loquerer. Non enim noveram neque didiceram nec
               ullam substantiam malum esse nec ipsam mentem nostram summum atque incommutabile
               bonum.</p>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e225" n="25">Sicut enim facinora sunt, si vitiosus est ille animi
               motus, in quo est impetus, et se iactat insolenter ac turbide, et flagitia, si est
               immoderata illa animae affectio, qua carnales hauriuntur voluptates ita errores et
               falsae opiniones vitam contaminant, si rationalis mens ipsa vitiosa est. Qualis in me
               tunc erat nesciente alio lumine illam illustrandam esse, ut sit particeps veritatis,
               quia non est ipsa natura veritatis, quoniam tu illuminabis lucernam meam, Domine;
               Deus meus, illuminabis tenebras meas, et de plenitudine tua omnes nos accepimus
              . Es enim tu lumen verum, quod illuminat omnem hominem venientem in hunc mundum,
               quia in te non est transmutatio nec momenti obumbratio.</p>

            <p xml:id="aconf-l4-d1e228" n="26">Sed ego conabar ad te et repellebar abs te, ut
               saperem mortem, quoniam superbis resistis. Quid autem superbius, quam ut
               assererem mira dementia me id esse naturaliter, quod tu es? Cum enim ego essem
               mutabilis et eo mihi manifestum esset, quod utique ideo sapiens esse cupiebam, ut ex
               deteriore melior fierem, malebam tamen etiam te opinari mutabilem quam me non hoc
               esse, quod tu es. Itaque repellebar, et resistebas ventosae cervici meae et
               imaginabar formas corporeas et caro carnem accusabam et spiritus ambulans nondum
               revertebar ad te et ambulando ambulabam in ea, quae non sunt neque in te neque in
               me neque in corpore neque mihi creabantur a veritate tua, sed a mea vanitate
               fingebantur ex corpore, et dicebam parvulis fidelibus tuis, civibus meis, a quibus
               nesciens exulabam, dicebam illis garrulus et ineptus: "Cur ergo errat anima, quam
               fecit Deus?". Et mihi nolebam dici: "Cur ergo errat Deus?". Et contendebam magis
               incommutabilem tuam substantiam coactam errare quam meam mutabilem sponte deviasse et
               poena errare confitebar.</p>

            <p xml:id="aconf-l4-d1e231" n="27">Et eram aetate annorum fortasse viginti sex aut
               septem, cum illa volumina scripsi, volvens apud me corporalia figmenta obstrepentia
               cordis mei auribus, quas intendebam, dulcis veritas, in interiorem melodiam tuam,
               cogitans de pulchro et apto et stare cupiens et audire te et gaudio gaudere propter
               vocem sponsi, et non poteram, quia vocibus erroris mei rapiebar foras et pondere
               superbiae meae in ima decidebam. Non enim dabas auditui meo gaudium et laetitiam, aut
               exultabant ossa, quae humiliata non erant.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l4-Dd1e255">
               <head xml:id="aconf-l4-Hd1e257">28</head>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e237">
               Et quid mihi proderat, quod annos natus ferme
               viginti, cum in manus meas venissent Aristotelica quaedam, quas appellant Decem
               categorias (quarum nomine, cum eas rhetor Carthaginiensis, magister meus, buccis
               typho crepantibus commemoraret et alii qui docti habebantur, tamquam in nescio quid
               magnum et divinum suspensus inhiabam) legi eas solus et intellexi? Quas cum
               contulissem cum eis, qui se dicebant vix eas magistris eruditissimis non loquentibus
               tantum, sed multa in pulvere depingentibus intellexisse, nihil inde aliud mihi dicere
               potuerunt, quam ego solus apud me ipsum legens cognoveram, et satis aperte mihi
               videbantur loquentes de substantiis, sicuti est homo, et quae in illis essent, sicuti
               est figura hominis, qualis sit et statura, quot pedum sit, et cognatio, cuius frater
               sit, aut ubi sit constitutus aut quando natus, aut stet aut sedeat, aut calciatus vel
               armatus sit aut aliquid faciat aut patiatur aliquid, et quaecumque in his novem
               generibus, quorum exempli gratia quaedam posui, vel in ipso substantiae genere
               innumerabilia reperiuntur.</p>

            <p xml:id="aconf-l4-d1e240" n="29">Quid hoc mihi proderat, quando et oberat, cum etiam
               te, Deus meus, mirabiliter simplicem atque incommutabilem, illis decem praedicamentis
               putans quidquid esset omnino comprehensum, sic intellegere conarer, quasi et tu
               subiectus esses magnitudini tuae aut pulchritudini, ut illa essent in te quasi in
               subiecto sicut in corpore, cum tua magnitudo et tua pulchritudo tu ipse sis, corpus
               autem non eo sit magnum et pulchrum, quo corpus est, quia etsi minus magnum et minus
               pulchrum esset, nihilominus corpus esset? Falsitas enim erat, quam de te cogitabam,
               non veritas, et figmenta miseriae meae, non firmamenta beatitudinis tuae. Iusseras
               enim, et ita fiebat in me, ut terra spinas et tribulos pareret mihi et cum labore
               pervenirem ad panem meum.</p>
               
            <p xml:id="aconf-l4-d1e245" n="30">Et quid mihi proderat, quod omnes libros artium,
               quas liberales vocant, tunc nequissimus malarum cupiditatum servus per me ipsum legi
               et intellexi, quoscumque legere potui? Et gaudebam in eis et nesciebam, unde esset
               quidquid ibi verum et certum esset. Dorsum enim habebam ad lumen et ad ea, quae
               illuminantur, faciem; unde ipsa facies mea, qua illuminata cernebam, non
               illuminabatur. Quidquid de arte loquendi et disserendi, quidquid de dimensionibus
               figurarum et de musicis et de numeris sine magna difficultate nullo hominum tradente
               intellexi, scis tu, Domine Deus meus, quia et celeritas intellegendi et
               dispiciendi acumen donum tuum est. Sed non inde sacrificabam tibi. Itaque mihi non
               ad usum, sed ad perniciem magis valebat, quia tam bonam partem substantiae meae
               sategi habere in potestate et fortitudinem meam non ad te custodiebam, sed
               profectus sum abs te in longinquam regionem, ut eam dissiparem in meretrices
               cupiditates. Nam quid mihi proderat bona res non utenti bene? Non enim sentiebam
               illas artes etiam ab studiosis et ingeniosis difficillime intellegi, nisi cum eis
               eadem conabar exponere et erat ille excellentissimus in eis, qui me exponentem non
               tardius sequeretur.</p>
            <p xml:id="aconf-l4-d1e250" n="31">
               Sed quid mihi hoc proderat putanti, quod tu, Domine
               Deus Veritas, corpus esses lucidum et immensum et ego frustum de illo corpore? Nimia
               perversitas! Sed sic eram nec erubesco, Deus meus, confiteri tibi in me misericordias
               tuas et invocare te, qui non erubui tunc profiteri hominibus blasphemias meas et
               latrare adversum te. Quid ergo tunc mihi proderat ingenium per illas doctrinas
               agile et nullo adminiculo humani magisterii tot nodosissimi libri enodati, cum
               deformiter et sacrilega turpitudine in doctrina pietatis errarem? Aut quid tantum
               oberat parvulis tuis longe tardius ingenium, cum a te longe non recederent, ut in
               nido Ecclesiae tuae tuti plumescerent et alas caritatis alimento sanae fidei
               nutrirent? O Domine Deus noster, in velamento alarum tuarum speremus, et protege
               nos, et porta nos. Tu portabis et parvulos et usque ad canos tu portabis,
               quoniam firmitas nostra quando tu es, tunc est firmitas, cum autem nostra est,
               infirmitas est. Vivit apud te semper bonum nostrum, et quia inde aversi sumus,
               perversi sumus. Revertamur iam, Domine, ut non evertamur, quia vivit apud te sine
               ullo defectu bonum nostrum, quod tu ipse es, et non timemus, ne non sit quo
               redeamus, quia nos inde ruimus; nobis autem absentibus non ruit domus nostra,
               aeternitas tua.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>