<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Liber 3</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <editor/>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title/>
               <date when="2019-08-13">August 13, 2019</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness/>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
               guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2019-08-13" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="aconf-l3">
            <head xml:id="aconf-l3-Hd1e97">Liber 3</head>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e95">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e9X">1</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e102" n="1">Veni Carthaginem, et circumstrepebat me undique
               sartago flagitiosorum amorum. Nondum amabam et amare amabam et secretiore indigentia
               oderam me minus indigentem. Quaerebam quid amarem, amans amare, et oderam securitatem
               et viam sine muscipulis, quoniam fames mihi erat intus ab interiore cibo, te ipso,
               Deus meus, et ea fame non esuriebam, sed eram sine desiderio alimentorum
               incorruptibilium, non quia plenus eis eram, sed quo inanior, fastidiosior. Et ideo
               non bene valebat anima mea et ulcerosa proiciebat se foras, miserabiliter scalpi
               avida contactu sensibilium. Sed si non haberent animam, non utique amarentur. Amare
               et amari dulce mihi erat magis, si et amantis corpore fruerer. Venam igitur amicitiae
               coinquinabam sordibus concupiscentiae candoremque eius obnubilabam de Tartaro
               libidinis, et tamen foedus atque inhonestus, elegans et urbanus esse gestiebam
               abundanti vanitate. Rui etiam in amorem, quo cupiebam capi. Deus meus, misericordia
               mea, quanto felle mihi suavitatem illam et quam bonus aspersisti, quia et amatus
               sum et perveni occulte ad vinculum fruendi et colligabar laetus aerumnosis nexibus,
               ut caederer virgis ferreis ardentibus zeli et suspicionum et timorum et irarum
               atque rixarum.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e103">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e105">2</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e107" n="2">Rapiebant me spectacula theatrica plena imaginibus
               miseriarum mearum et fomitibus ignis mei. Quid est, quod ibi homo vult dolere cum
               spectat luctuosa et tragica, quae tamen pati ipse nollet? Et tamen pati vult ex eis
               dolorem spectator et dolor ipse est voluptas eius. Quid est nisi miserabilis insania?
               Nam eo magis eis movetur quisque, quo minus a talibus affectibus sanus est, quamquam,
               cum ipse patitur, miseria, cum aliis compatitur, misericordia dici solet. Sed qualis
               tandem misericordia in rebus fictis et scenicis? Non enim ad subveniendum provocatur
               auditor, sed tantum ad dolendum invitatur et actori earum imaginum amplius favet, cum
               amplius dolet. Et si calamitates illae hominum vel antiquae vel falsae sic agantur,
               ut qui spectat non doleat, abscedit inde fastidiens et reprehendens; si autem doleat,
               manet intentus et gaudens lacrimat.</p>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e113" n="3">Lacrimae ergo amantur et dolores. Certe omnis homo
               gaudere vult. An cum miserum esse neminem libeat, libet tamen esse misericordem, quod
               quia non sine dolore est, hac una causa amantur dolores? Et hoc de illa vena
               amicitiae est. Sed quo vadit? Quo fluit? Ut quid decurrit in torrentem picis
               bullientis, aestus immanes taetrarum libidinum, in quos ipsa mutatur et vertitur per
               nutum proprium de caelesti serenitate detorta atque deiecta? Repudietur ergo
               misericordia? Nequaquam. Ergo amentur dolores aliquando. Sed cave immunditiam, anima
               mea, sub tutore Deo meo, Deo patrum nostrorum et laudabili et superexaltato in omnia
               saecula, cave immunditiam. Neque enim nunc non misereor, sed tunc in theatris
               congaudebam amantibus, cum sese fruebantur per flagitia, quamvis haec imaginarie
               gererent in ludo spectaculi, cum autem sese amittebant, quasi misericors
               contristabar; et utrumque delectabat tamen. Nunc vero magis misereor gaudentem in
               flagitio quam velut dura perpessum detrimento perniciosae voluptatis et amissione
               miserae felicitatis. Haec certe verior misericordia, sed non in ea delectat dolor.
               Nam etsi approbatur officio caritatis qui dolet miserum, mallet tamen utique non esse
               quod doleret, qui germanitus misericors est. Si enim est malivola benivolentia, quod
               fieri non potest, potest et ille, qui veraciter sinceriterque miseretur, cupere esse
               miseros, ut misereatur. Nonnullus itaque dolor approbandus, nullus amandus est. Hoc
               enim tu, Domine Deus, qui animas amas, longe alteque purius quam nos et
               incorruptibilius misereris, quod nullo dolore sauciaris. Et ad haec quis idoneus?
              </p>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e118" n="4">At ego tunc miser dolere amabam et quaerebam, ut esset
               quod dolerem, quando mihi in aerumna aliena et falsa et saltatoria ea magis placebat
               actio histrionis meque alliciebat vehementius, qua mihi lacrimae excutiebantur. Quid
               autem mirum, cum infelix pecus aberrans a grege tuo et impatiens custodiae tuae
               turpi scabie foedarer? Et inde erant dolorum amores, non quibus altius penetrarer
               (non enim amabam talia perpeti, qualia spectare) sed quibus auditis et fictis tamquam
               in superficie raderer; quos tamen quasi ungues scalpentium fervidus tumor et tabes et
               sanies horrida consequebatur. Talis vita mea numquid vita erat, Deus meus?
            </p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e117">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e119">3</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e123" n="5">
               Et circumvolabat super me fidelis a longe misericordia
               tua. In quantas iniquitates distabui, et sacrilegam curiositatem secutus sum, ut
               deserentem te deduceret me ad ima infida et circumventoria obsequia daemoniorum,
               quibus immolabam facta mea mala, et in omnibus flagellabas me! Ausus sum etiam
               in celebritate sollemnitatum tuarum intra parietes ecclesiae tuae concupiscere et
               agere negotium procurandi fructus mortis unde me verberasti gravibus poenis, sed
               nihil ad culpam meam, o tu praegrandis misericordia mea, Deus meus, refugium meum
               a terribilibus nocentibus, in quibus vagatus sum praefidenti collo ad longe
               recedendum a te, amans vias meas et non tuas, amans fugitivam libertatem.</p>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e129" n="6">
               Habebant et illa studia, quae honesta vocabantur,
               ductum suum intuentem fora litigiosa, ut excellerem in eis, hoc laudabilior quo
               fraudulentior. Tanta est caecitas hominum de caecitate etiam gloriantium. Et maior
               iam eram in schola rhetoris et gaudebam superbe et tumebam typho, quamquam longe
               sedatior, Domine, tu scis, et remotus omnino ab eversionibus, quas faciebant
               eversores (hoc enim nomen scaevum et diabolicum velut insigne urbanitatis est) inter
               quos vivebam pudore impudenti, quia talis non eram; et cum eis eram et amicitiis
               eorum delectabar aliquando, a quorum semper factis abhorrebam, hoc est ab
               eversionibus, quibus proterve insectabantur ignotorum verecundiam, quam perturbarent
               gratis illudendo atque inde pascendo malivolas laetitias suas. Nihil est illo actu
               similius actibus daemoniorum. Quid itaque verius quam eversores vocarentur, eversi
               plane prius ipsi atque perversi deridentibus eos et seducentibus fallacibus occulte
               spiritibus in eo ipso, quod alios irridere amant et fallere?</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e128">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e130">4</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e136" n="7">
               Inter hos ego imbecilla tunc aetate discebam libros
               eloquentiae, in qua eminere cupiebam fine damnabili et ventoso per gaudia vanitatis
               humanae, et usitato iam discendi ordine perveneram in librum cuiusdam Ciceronis,
               cuius linguam fere omnes mirantur, pectus non ita. Sed liber ille ipsius
               exhortationem continet ad philosophiam et vocatur Hortensius. Ille vero liber mutavit
               affectum meum et ad te ipsum, Domine, mutavit preces meas et vota ac desideria mea
               fecit alia. Viluit mihi repente omnis vana spes et immortalitatem sapientiae
               concupiscebam aestu cordis incredibili et surgere coeperam, ut ad te redirem. Non
               enim ad acuendam linguam, quod videbar emere maternis mercedibus, cum agerem annum
               aetatis undevicesimum iam defuncto patre ante biennium, non ergo ad acuendam linguam
               referebam illum librum neque mihi locutionem, sed quod loquebatur persuaserat.
            </p>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e139" n="8">
               Quomodo ardebam, Deus meus, quomodo ardebam revolare a
               terrenis ad te, et nesciebam quid ageres mecum! Apud te est enim sapientia. Amor
               autem sapientiae nomen graecum habet philosophiam, quo me accendebant illae litterae.
               Sunt qui seducant per philosophiam magno et blando et honesto nomine colorantes et
               fucantes errores suos, et prope omnes, qui ex illis et supra temporibus tales erant,
               notantur in eo libro et demonstrantur, et manifestatur ibi salutifera illa admonitio
               spiritus tui per servum tuum bonum et pium: Videte, ne quis vos decipiat per
               philosophiam et inanem seductionem secundum traditionem hominum, secundum elementa
               huius mundi et non secundum Christum quia in ipso inhabitat omnis plenitudo
               divinitatis corporaliter. Et ego illo tempore, scis tu, lumen cordis mei,
               quoniam nondum mihi haec apostolica nota erant, hoc tamen solo delectabar in illa
               exhortatione, quod non illam aut illam sectam, sed ipsam quaecumque esset sapientiam
               ut diligerem et quaererem et assequerer et tenerem atque amplexarem fortiter,
               excitabar sermone illo et accendebar et ardebam, et hoc solum me in tanta flagrantia
               refrangebat, quod nomen Christi non erat ibi, quoniam hoc nomen secundum
               misericordiam tuam, Domine, hoc nomen salvatoris mei, Filii tui, in ipso adhuc
               lacte matris tenerum cor meum pie biberat et alte retinebat, et quidquid sine hoc
               nomine fuisset quamvis litteratum et expolitum et veridicum non me totum
               rapiebat.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e140">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e142">5</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e145" n="9">
               Itaque institui animum intendere in Scripturas sanctas
               et videre, quales essent. Et ecce video rem non compertam superbis neque nudatam
               pueris, sed incessu humilem, successu excelsam et velatam mysteriis, et non eram
               ego talis, ut intrare in eam possem aut inclinare cervicem ad eius gressus. Non enim
               sicut modo loquor, ita sensi, cum attendi ad illam scripturam, sed visa est mihi
               indigna, quam Tullianae dignitati compararem. Tumor enim meus refugiebat modum eius
               et acies mea non penetrabat interiora eius. Verum autem illa erat, quae cresceret
               cum parvulis, sed ego dedignabar esse parvulus et turgidus fastu mihi grandis
               videbar.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e148">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e150">6</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e152" n="10">Itaque incidi in homines superbe delirantes, carnales
               nimis et loquaces, in quorum ore laquei diaboli et viscum confectum commixtione
               syllabarum nominis tui et Domini Iesu Christi et Paracleti consolatoris nostri
               Spiritus Sancti. Haec nomina non recedebant de ore eorum, sed tenus sono et
               strepitu linguae; ceterum cor inane veri. Et dicebant: "Veritas et veritas", et
               multum eam dicebant mihi, et nusquam erat in eis, sed falsa loquebantur non de te
               tantum, qui vere Veritas es, sed etiam de istis elementis huius mundi, creatura
               tua, de quibus etiam vera dicentes philosophos transgredi debui prae amore tuo, mi
               pater summe bone, pulchritudo pulchrorum omnium. O Veritas, Veritas, quam intime
               etiam tum medullae animi mei suspirabant tibi, cum te illi sonarent mihi frequenter
               et multipliciter voce sola et libris multis et ingentibus! Et illa erant fercula, in
               quibus mihi esurienti te inferebantur pro te sol et luna, pulchra opera tua, sed
               tamen opera tua, non tu, nec ipsa prima. Priora enim spiritalia opera tua quam ista
               corporea quamvis lucida et caelestia. At ego nec priora illa, sed te ipsam, te,
               Veritas, in qua non est commutatio nec momenti obumbratio, esuriebam et sitiebam
              . Et apponebantur adhuc mihi in illis ferculis phantasmata splendida, quibus iam
               melius erat amare istum solem saltem istis oculis verum quam illa falsa animo decepto
               per oculos. Et tamen, quia te putabam, manducabam, non avide quidem, quia nec
               sapiebas in ore meo sicuti es (neque enim tu eras illa figmenta inania) nec nutriebar
               eis, sed exhauriebar magis. Cibus in somnis simillimus est cibis vigilantium, quo
               tamen dormientes non aluntur: dormiunt enim. At illa nec similia erant ullo modo
               tibi, sicut nunc mihi locuta es, quia illa erant corporalia phantasmata, falsa
               corpora, quibus certiora sunt vera corpora ista, quae videmus visu carneo, sive
               caelestia sive terrestria; cum pecudibus et volatilibus videmus haec, et certiora
               sunt, quam cum imaginamur ea. Et rursus certius imaginamur ea quam ex eis suspicamur
               alia grandiora et infinita, quae omnino nulla sunt. Qualibus ego tunc pascebar
               inanibus et non pascebar. At tu, amor meus, in quem deficio, ut fortis sim, nec
               ista corpora es, quae videmus quamquam in caelo, nec ea, quae non videmus ibi, quia
               tu ista condidisti nec in summis tuis conditionibus habes. Quanto ergo longe es a
               phantasmatis illis meis, phantasmatis corporum, quae omnino non sunt! Quibus
               certiores sunt phantasiae corporum eorum, quae sunt, et eis certiora corpora, quae
               tamen non es. Sed nec anima es, quae ita est corporum (ideo melior vita corporum
               certiorque quam corpora) sed tu vita es animarum, vita vitarum, vivens te ipsa et non
               mutaris, vita animae meae.
            </p>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e155" n="11">Ubi ergo mihi tunc eras et quam longe? Et longe
               peregrinabar abs te exclusus et a siliquis porcorum, quos de siliquis pascebam.
               Quanto enim meliores grammaticorum et poetarum fabellae quam illa decipula! Nam
               versus et carmen et Medea volans utiliores certe quam quinque elementa variae
               fucata propter quinque antra tenebrarum, quae omnino nulla sunt et occidunt
               credentem. Nam versum et carmen etiam ad vera pulmenta transfero; volantem autem
               Medeam etsi cantabam, non asserebam, etsi cantari audiebam, non credebam: illa autem
               credidi. Vae, vae! Quibus gradibus deductus in profunda inferi, quippe laborans et
               aestuans inopia veri, cum te, Deus meus (tibi enim confiteor, qui me miseratus es et
               nondum confitentem) cum te non secundum intellectum mentis, quo me praestare voluisti
               beluis, sed secundum sensum carnis quaererem. Tu autem eras interior intimo meo et
               superior summo meo. Offendi illam mulierem audacem, inopem prudentiae, aenigma
               Salomonis, sedentem super sellam in foribus et dicentem: Panes occultos libenter
               edite et aquam dulcem furtivam bibite. Quae me seduxit, quia invenit foris
               habitantem in oculo carnis meae et talia ruminantem apud me, qualia per illum
               vorassem.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e159">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e161">7</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e161" n="12">Nesciebam enim aliud, vere quod est, et quasi acutule
               movebar, ut suffragarer stultis deceptoribus, cum a me quaererent, unde malum et
               utrum forma corporea Deus finiretur et haberet capillos et ungues et utrum iusti
               existimandi essent qui haberent uxores multas simul et occiderent homines et
               sacrificarent de animalibus. Quibus rerum ignarus perturbabar et recedens a veritate
               ire in eam mihi videbar, quia non noveram malum non esse nisi privationem boni usque
               ad quod omnino non est. Quod unde viderem, cuius videre usque ad corpus erat oculis
               et animo usque ad phantasma? Et non noveram Deum esse spiritum, non cui membra
               essent per longum et latum nec cui esse moles esset, quia moles in parte minor est
               quam in toto suo, et si infinita sit, minor est in aliqua parte certo spatio definita
               quam per infinitum et non est tota ubique sicut spiritus, sicut Deus. Et quid in
               nobis esset, secundum quod essemus, et recte in Scriptura diceremur ad imaginem Dei
              , prorsus ignorabam.</p>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e166" n="13">Et non noveram iustitiam veram interiorem non ex
               consuetudine iudicantem, sed ex lege rectissima Dei omnipotentis, qua formarentur
               mores regionum et dierum pro regionibus et diebus, cum ipsa ubique ac semper esset,
               non alibi alia nec alias aliter, secundum quam iusti essent Abraham et Isaac et Iacob
               et Moyses et David et illi omnes laudati ore Dei; sed eos ab imperitis iudicari
               iniquos, iudicantibus ex humano die et universos mores humani generis ex parte
               moris sui metientibus, tamquam si quis nescius in armamentis, quid cui membro
               accommodatum sit, ocrea velit caput contegi et galea calciari et murmuret, quod non
               apte conveniat, aut in uno die indicto a pomeridianis horis iustitio quisquam
               stomachetur non sibi concedi quid venale proponere, quia mane concessum est, aut in
               una domo videat aliquid tractari manibus a quoquam servo, quod facere non sinatur qui
               pocula ministrat, aut aliquid post praesepia fieri, quod ante mensam prohibeatur et
               indignetur, cum sit unum habitaculum et una familia, non ubique atque omnibus idem
               tribui. Sic sunt isti qui indignantur, cum audierint illo saeculo licuisse iustis
               aliquid, quod isto non licet iustis, et quia illis aliud praecepit Deus, istis aliud
               pro temporalibus causis, cum eidem iustitiae utrique servierint, cum in uno homine et
               in uno die et in unis aedibus videant aliud alii membro congruere et aliud iam dudum
               licuisse, post horam non licere, quiddam in illo angulo permitti aut iuberi, quod in
               isto iuxta vetetur et vindicetur. Numquid iustitia aria est et mutabilis? Sed
               tempora, quibus praesidet, non pariter eunt; tempora enim sunt. Homines autem, quorum
               vita super terram brevis est, quia sensu non valent causas contexere saeculorum
               priorum aliarumque gentium, quas experti non sunt, cum his quas experti sunt, in uno
               autem corpore vel die vel domo facile possunt videre, quid cui membro, quibus
               momentis, quibus partibus personisve congruat, in illis offenduntur, hic
               serviunt.</p>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e169" n="14">7.. Haec ego tunc nesciebam et non advertebam, et
               feriebant undique ista oculos meos, et non videbam. Et cantabam carmina et non mihi
               licebat ponere pedem quemlibet ubilibet, sed in alio atque alio metro aliter atque
               aliter et in uno aliquo versu non omnibus locis eumdem pedem; et ars ipsa, qua
               canebam, non habebat aliud alibi, sed omnia simul. Et non intuebar iustitiam, cui
               servirent boni et sancti homines, longe excellentius atque sublimius habere simul
               omnia quae praecipit et nulla ex parte variari et tamen variis temporibus non omnia
               simul, sed propria distribuentem ac praecipientem. Et reprehendebam caecus pios
               patres non solum, sicut Deus iuberet atque inspiraret, utentes praesentibus, verum
               quoque, sicut Deus revelaret, futura praenuntiantes.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e173">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e175">8</head>
               <p xml:id="aconf-l3-d1e174" n="15">
                  Numquid aliquando aut alicubi iniustum est diligere
               Deum ex toto corde et ex tota anima et ex tota mente et diligere proximum tamquam te
               ipsum? Itaque flagitia, quae sunt contra naturam, ubique ac semper detestanda
               atque punienda sunt, qualia Sodomitarum fuerunt. Quae si omnes gentes facerent, eodem
               criminis reatu divina lege tenerentur, quae non sic fecit homines, ut se illo
               uterentur modo. Violatur quippe ipsa societas, quae cum Deo nobis esse debet, cum
               eadem natura, cuius ille auctor est, libidinis perversitate polluitur. Quae autem
               contra mores hominum sunt flagitia, pro morum diversitate vitanda sunt, ut pactum
               inter se civitatis aut gentis consuetudine vel lege firmatum nulla civis aut
               peregrini libidine violetur. Turpis enim omnis pars universo suo non congruens. Cum
               autem Deus aliquid contra morem aut pactum quorumlibet iubet, etsi numquam ibi factum
               est, faciendum est, et si omissum, instaurandum, et si institutum non erat,
               instituendum est. Si enim regi licet in civitate, cui regnat, iubere aliquid, quod
               neque ante illum quisquam nec ipse umquam iusserat, et non contra societatem
               civitatis eius obtemperatur, immo contra societatem non obtemperatur (generale quippe
               pactum est societatis humanae oboedire regibus suis) quanto magis Deo regnatori
               universae creaturae suae ad ea quae iusserit sine dubitatione serviendum est! Sicut
               enim in potestatibus societatis humanae maior potestas minori ad oboediendum
               praeponitur, ita Deus omnibus.</p>

            <p xml:id="aconf-l3-d1e178" n="16">Item in facinoribus, ubi libido est nocendi sive per
               contumeliam sive per iniuriam et utrumque vel ulciscendi causa, sicut inimico
               inimicus, vel adipiscendi alicuius extra commodi, sicut latro viatori, vel evitandi
               mali, sicut ei qui timetur, vel invidendo, sicut feliciori miserior aut in aliquo
               prosperatus ei, quem sibi aequari timet aut aequalem dolet, vel sola voluptate alieni
               mali, sicut spectatores gladiatorum aut irrisores aut illusores quorumlibet. Haec
               sunt capita iniquitatis, quae pullulant principandi et spectandi et sentiendi
               libidine, aut una aut duabus earum aut simul omnibus, et vivitur male adversus
               tria et septem, psalterium decem chordarum, decalogum tuum, Deus altissime et
               dulcissime. Sed quae flagitia in te, qui non corrumperis? Aut quae adversus te
               facinora, cui noceri non potest? Sed hoc vindicas, quod in se homines perpetrant,
               quia etiam cum in te peccant, impie faciunt in animas suas, et mentitur iniquitas
               sibi sive corrumpendo ac pervertendo naturam suam, quam tu fecisti et ordinasti,
               vel immoderate utendo concessis rebus vel in non concessa flagrando in eum usum, qui
               est contra naturam; aut rei tenentur animo et verbis saevientes adversus te et
               adversus stimulum calcitrantes, aut cum diruptis limitibus humanae societatis
               laetantur audaces privatis conciliationibus aut diremptionibus, prout quidque
               delectaverit aut offenderit. Et ea fiunt, cum tu derelinqueris, fons vitae, qui es
               unus et verus creator et rector universitatis, et privata superbia diligitur in
               parte, unum falsum. Itaque pietate humili reditur in te, et purgas nos a consuetudine
               mala et propitius es peccatis confitentium et exaudis gemitus compeditorum et
               solvis a vinculis, quae nobis fecimus, si iam non erigamus adversum te cornua
               falsae libertatis avaritia plus habendi et damno totum amittendi, amplius amando
               proprium nostrum quam te, omnium bonum.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e184">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e186">9</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e183" n="17">Sed inter flagitia et facinora et tam multas
               iniquitates sunt peccata proficientium, quae a bene iudicantibus et vituperantur ex
               regula perfectionis et laudantur spe frugis sicut herba segetis. Et sunt quaedam
               similia vel flagitio vel facinori et non sunt peccata, quia nec te offendunt, Dominum
               Deum nostrum, nec sociale consortium, cum conciliantur aliqua in usum vitae congrue
               tempori (et incertum est an libidine habendi) aut puniuntur corrigendi studio
               potestate ordinata, et incertum est an libidine nocendi. Multa itaque facta, quae
               hominibus improbanda viderentur, testimonio tuo approbata sunt et multa laudata ab
               hominibus te teste damnantur, cum saepe se aliter habet species facti et aliter
               facientis animus atque articulus occulti temporis. Cum vero aliquid tu repente
               inusitatum et improvisum imperas, etiamsi hoc aliquando vetuisti, quamvis causam
               imperii tui pro tempore occultes et quamvis contra pactum sit aliquorum hominum
               societatis, quis dubitet esse faciendum, quando ea iusta est societas hominum, quae
               servit tibi? Sed beati qui te imperasse sciunt. Fiunt enim omnia a servientibus tibi
               vel ad exhibendum, quod ad praesens opus est, vel ad futura praenuntianda.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e192">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e194">10</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e188" n="18">Haec ego nesciens irridebam illos sanctos servos et
               Prophetas tuos. Et quid agebam, cum irridebam eos, nisi ut irriderer abs te sensim
               atque paulatim perductus ad eas nugas, ut crederem ficum plorare, cum decerpitur, et
               matrem eius arborem lacrimis lacteis? Quam tamen ficum si comedisset aliquis sanctus
               alieno sane, non suo scelere decerptam, misceret visceribus et anhelaret de illa
               angelos, immo vero particulas Dei gemendo in oratione atque ructando; quae particulae
               summi et veri Dei ligatae fuissent in illo pomo, nisi electi sancti dente ac ventre
               solverentur. Et credidi miser magis esse misericordiam praestandam fructibus
               terrae quam hominibus, propter quos nascerentur. Si quis enim esuriens peteret, qui
               Manichaeus non esset, quasi capitali supplicio damnanda buccella videretur, si ei
               daretur.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e201">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e203">11</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e194" n="19">Et misisti manum tuam ex alto, et de hac profunda
               caligine eruisti animam meam, cum pro me fleret ad te mea mater, fidelis tua,
               amplius quam flent matres corporea funera. Videbat enim illa mortem meam ex fide et
               spiritu, quem habebat ex te, et exaudisti eam, Domine. Exaudisti eam nec
               despexisti lacrimas eius, cum profluentes rigarent terram sub oculis eius in omni
               loco orationis eius: exaudisti eam. Nam unde illud somnium, quo eam consolatus es, ut
               vivere mecum cederet et habere mecum eamdem mensam in domo? Quod nolle coeperat
               aversans et detestans blasphemias erroris mei. Vidit enim se stantem in quadam regula
               lignea et advenientem ad se iuvenem splendidum hilarem atque arridentem sibi, cum
               illa esset maerens et maerore confecta. Qui cum causas ab ea quaesisset maestitiae
               suae quotidianarumque lacrimarum docendi, ut assolet, non discendi gratia, atque illa
               respondisset perditionem meam se plangere, iussisse illum, quo secura esset, atque
               admonuisse, ut attenderet et videret, ubi esset illa, ibi esse et me. Quod illa
               ubi attendit, vidit me iuxta se in eadem regula stantem. Unde hoc, nisi quia erant
               aures tuae ad cor eius, o tu bone omnipotens, qui sic curas unumquemque nostrum,
               tamquam solum cures, et sic omnes, tamquam singulos?</p>

            <p xml:id="aconf-l3-d1e197" n="20">Unde illud etiam, quod cum mihi narrasset ipsum
               visum et ego ad id trahere conarer, ut illa se potius non desperaret futuram esse
               quod eram, continuo sine aliqua haesitatione: "Non - inquit - non enim mihi dictum
               est: Ubi ille, ibi et tu, sed: Ubi tu, ibi et ille". Confiteor tibi, Domine,
               recordationem meam, quantum recolo (quod saepe non tacui), amplius me isto per matrem
               vigilantem responso tuo, quod tam vicina interpretationis falsitate turbata non est
               et tam cito vidit quod videndum fuit (quod ego certe, antequam dixisset, non videram)
               etiam tum fuisse commotum quam ipso somnio, quo feminae piae gaudium tanto post
               futurum ad consolationem tunc praesentis sollicitudinis tanto ante praedictum est.
               Nam novem ferme anni secuti sunt, quibus ego in illo limo profundi ac tenebris
               falsitatis, cum saepe surgere conarer et gravius alliderer, volutatus sum, cum tamen
               illa vidua casta, pia et sobria, quales amas, iam quidem spe alacrior, sed fletu
               et gemitu non segnior, non desineret horis omnibus orationum suarum de me plangere ad
               te, et intrabant in conspectum tuum preces eius, et me tamen dimittebas adhuc
               volvi et involvi illa caligine.</p>
            </div>
            <div xml:id="aconf-l3-Dd1e212">
               <head xml:id="aconf-l3-Hd1e214">12</head>
            <p xml:id="aconf-l3-d1e202" n="21">Et dedisti alterum responsum interim, quod recolo.
               Nam et multa praetereo, propter quod propero ad ea quae me magis urgent confiteri
               tibi, et multa non memini. Dedisti ergo alterum per sacerdotem tuum, quemdam
               episcopum nutritum in ecclesia et exercitatum in libris tuis. Quem cum illa femina
               rogasset, ut dignaretur mecum colloqui et refellere errores meos et dedocere me mala
               ac docere bona (faciebat enim hoc, quos forte idoneos invenisset) noluit ille,
               prudenter sane, quantum sensi postea. Respondit enim me adhuc esse indocilem, eo quod
               inflatus essem novitate haeresis illius et nonnullis quaestiunculis iam multos
               imperitos exagitassem, sicut illa indicaverat ei. "Sed - inquit - sine illum ibi.
               Tantum roga pro eo Dominum; ipse legendo reperiet, quis ille sit error et quanta
               impietas". Simul etiam narravit se quoque parvulum a seducta matre sua datum fuisse
               Manichaeis et omnes paene non legisse tantum verum etiam scriptitasse libros eorum
               sibique apparuisse nullo contra disputante et convincente, quam esset illa secta
               fugienda: itaque fugisse. Quae cum ille dixisset atque illa nollet adquiescere, sed
               instaret magis deprecando et ubertim flendo, ut me videret et mecum dissereret, ille
               iam substomachans taedio: "Vade - inquit - a me; ita vivas, fieri non potest, ut
               filius istarum lacrimarum pereat". Quod illa se accepisse inter conloquia sua mecum
               saepe recordabatur, ac si de caelo sonuisset.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>