<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 9</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2019-08-13">August 13, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-08-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="aconf-l9">
        <head xml:id="aconf-l9-Hd1e97">Liber 9</head>
        <div>
          <head>1</head>
        <!--Deo gratiae et laudes.-->
        <p xml:id="aconf-l9-d1e102" n="1">O Domine, ego servus tuus, ego servus tuus et filius
          ancillae tuae. Dirupisti vincula mea; tibi sacrificabo hostiam laudis. Laudet te cor
          meum et lingua mea, et omnia ossa mea dicant: Domine, quis similis tibi? Dicant, et
          responde mihi et dic animae meae: Salus tua ego sum. Quis ego et qualis ego? Quid non
          mali aut facta mea aut, si non facta, dicta mea aut, si non dicta, voluntas mea fuit? Tu
          autem, Domine, bonus et misericors et dextera tua respiciens profunditatem mortis meae
          et a fundo cordis mei exhauriens abyssum corruptionis. Et hoc erat totum nolle, quod
          volebam, et velle, quod volebas. Sed ubi erat tam annoso tempore et de quo imo altoque
          secreto evocatum est in momento liberum arbitrium meum, quod subderem cervicem leni iugo
          tuo et umeros levi sarcinae tuae, Christe Iesu, adiutor meus et redemptor meus? Quam
          suave mihi subito factum est carere suavitatibus nugarum, et quas amittere metus fuerat,
          iam dimittere gaudium erat. Eiciebas enim eas a me, vera tu et summa suavitas, eiciebas et
          intrabas pro eis omni voluptate dulcior, sed non carni et sanguini, omni luce clarior
         , sed omni secreto interior, omni honore sublimior, sed non sublimibus in se. Iam liber
          erat animus meus a curis mordacibus ambiendi et adquirendi et volutandi atque scalpendi
          scabiem libidinum, et garriebam tibi, claritati meae et divitiis meis et saluti meae,
          Domino Deo meo.</p>
        </div>
        <div>
          <head>2</head>
        <!--Feriarum exspectatio.-->
        <p xml:id="aconf-l9-d1e107" n="2">Et placuit mihi in conspectu tuo non tumultuose
          abripere, sed leniter subtrahere ministerium linguae meae nundinis loquacitatis, ne
          ulterius pueri meditantes non legem tuam, non pacem tuam, sed insanias mendaces et
          bella forensia mercarentur ex ore meo arma furori suo. Et opportune iam paucissimi dies
          supererant ad vindemiales ferias, et statui tolerare illos, ut sollemniter abscederem et
          redemptus a te iam non redirem venalis. Consilium ergo nostrum erat coram te, coram
          hominibus autem nisi nostris non erat et convenerat inter nos, ne passim cuiquam
          effunderetur, quamquam tu nobis a convalle plorationis ascendentibus et cantantibus
          canticum graduum dederas sagittas acutas et carbones vastatores adversus linguam
          subdolam velut consulendo contradicentem et, sicut cibum assolet, amando
          consumentem.</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e111" n="3">Sagittaveras tu cor nostrum caritate tua, et gestabamus
          verba tua transfixa visceribus et exempla servorum tuorum, quos de nigris lucidos et de
          mortuis vivos feceras, congesta in sinum cogitationis nostrae urebant et absumebant gravem
          torporem, ne in ima vergeremus, et accendebant nos valide, ut omnis ex lingua subdola
          contradictionis flatus inflammare nos acrius posset, non exstinguere. Verum tamen quia
          propter nomen tuum, quod sanctificasti per terras, etiam laudatores utique haberet
          votum et propositum nostrum, iactantiae simile videbatur non opperiri tam proximum
          feriarum tempus, sed de publica professione atque ante oculos omnium sita ante discedere,
          ut conversa in factum meum ora cunctorum intuentium, quam vicinum vindemialium diem
          praevenire voluerim, multa dicerent, quod quasi appetissem magnus videri. Et quo mihi erat
          istuc, ut putaretur et disputaretur de animo meo et blasphemaretur bonum nostrum?</p>

        <!--Dolore pectoris tunc Aug. afficiebatur.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e116" n="4">Quin etiam quod ipsa aestate litterario labori nimio pulmo
          meus cedere coeperat et difficulter trahere suspiria doloribusque pectoris testari se
          saucium vocemque clariorem productioremve recusare, primo perturbaverat me, quia
          magisterii illius sarcinam paene iam necessitate deponere cogebat aut, si curari et
          convalescere potuissem, certe intermittere. Sed ubi plena voluntas vacandi et videndi,
          quoniam tu es Dominus, oborta mihi est atque firmata (nosti, Deus meus) etiam gaudere
          coepi, quod haec quoque suberat non mendax excusatio, quae offensionem hominum temperaret,
          qui propter liberos suos me liberum esse numquam volebant. Plenus igitur tali gaudio
          tolerabam illud intervallum temporis, donec decurreret (nescio utrum vel viginti dies
          erant) sed tamen fortiter tolerabantur, quia recesserat cupiditas, quae mecum solebat
          ferre grave negotium, et ego premendus remanseram, nisi patientia succederet. Peccasse me
          in hoc quisquam servorum tuorum, fratrum meorum, dixerit, quod iam pleno corde militia tua
          passus me fuerim vel una hora sedere in cathedra mendacii. At ego non contendo. Sed tu,
          Domine misericordissime, nonne et hoc peccatum cum ceteris horrendis et funereis in aqua
          sancta ignovisti et remisisti mihi?</p>
        </div>
        <div>
          <head>3</head>
        <!--Anxitudo Verecundi.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e121" n="5">Macerabatur anxitudine Verecundus de isto nostro bono,
          quod propter vincula sua, quibus tenacissime tenebatur, deseri se nostro consortio
          videbat. Nondum Christianus coniuge fideli ea ipsa tamen artiore prae ceteris compede ab
          itinere, quod aggressi eramus, retardabatur nec Christianum esse alio modo se velle
          dicebat quam illo, quo non poterat. Benigne sane obtulit, ut, quandiu ibi essemus, in re
          eius essemus. Retribues illi, Domine, in resurrectione iustorum, quia iam ipsam sortem
          retribuisti ei. Quamvis enim absentibus nobis, cum Romae iam essemus, corporali
          aegritudine correptus et in ea Christianus et fidelis factus ex hac vita emigravit. Ita
          misertus es non solum eius sed etiam nostri, ne cogitantes egregiam erga nos amici
          humanitatem nec eum in grege tuo numerantes dolore intolerabili cruciaremur. Gratias tibi,
          Deus noster! Tui sumus. Indicant hortationes et consolationes tuae: fidelis promissor
          reddes Verecundo pro rure illo eius Cassiciaco, ubi ab aestu saeculi requievimus in te,
          amoenitatem sempiterne virentis paradisi tui, quoniam dimisisti ei peccata super terram
          in monte incaseato, monte tuo, monte uberi.</p>

        <!--Nebridius quoque paulo post fidelis fit.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e127" n="6">Angebatur ergo tunc ipse, Nebridius autem collaetabatur.
          Quamvis enim et ipse nondum Christianus in illam foveam perniciosissimi erroris inciderat
         , ut veritatis Filii tui carnem phantasma crederet, tamen inde emergens sic sibi
          erat, nondum imbutus ullis Ecclesiae tuae sacramentis, sed inquisitor ardentissimus
          veritatis. Quem non multo post conversionem nostram et regenerationem per baptismum tuum
          ipsum etiam fidelem catholicum castitate perfecta atque continentia tibi servientem in
          Africa apud suos, cum tota domus eius per eum Christiana facta esset, carne solvisti. Et
          nunc ille vivit in sinu Abraham. Quidquid illud est, quod illo significatur sinu, ibi
          Nebridius meus vivit, dulcis amicus meus, tuus autem, Domine, adoptivus ex liberto filius:
          ibi vivit. Nam quis alius tali animae locus? Ibi vivit, unde me multa interrogabat
          homuncionem inexpertum. Iam non ponit aurem ad os meum, sed spiritale os ad fontem tuum et
          bibit, quantum potest, sapientiam pro aviditate sua sine fine felix. Nec eum sic arbitror
          inebriari ex ea, ut obliviscatur mei, cum tu, Domine, quem potat ille, nostri sis memor
         . Sic ergo eramus, Verecundum consolantes tristem salva amicitia de tali conversione
          nostra et exhortantes ad fidem gradus sui, vitae scilicet coniugalis, Nebridium autem
          opperientes, quando sequeretur. Quod de tam proximo poterat et erat iam iamque facturus,
          cum ecce evoluti sunt dies illi tandem. Nam longi et multi videbantur prae amore
          libertatis otiosae ad cantandum de medullis omnibus: Tibi dixit cor meum, quaesivi vultum
          tuum; vultum tuum, Domine, requiram.</p>
        </div>
        <div>
          <head>4</head>
        <!--Quid Aug. egerit in litteris dum rure Cassiciaco moratur.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e132" n="7">Et venit dies, quo etiam actu solverer a professione
          rhetorica, unde iam cogitatu solutus eram. Et factum est, eruisti linguam meam, unde iam
          erueras cor meum, et benedicebam tibi gaudens profectus in villam cum meis omnibus. Ibi
          quid egerim in litteris iam quidem servientibus tibi, sed adhuc superbiae scholam tamquam
          in pausatione anhelantibus testantur libri disputati cum praesentibus et cum ipso me solo
          coram te; quae autem cum absente Nebridio, testantur epistulae. Et quando mihi sufficiat
          tempus commemorandi omnia magna erga nos beneficia tua in illo tempore praesertim ad alia
          maiora properanti? Revocat enim me recordatio mea, et dulce mihi fit, Domine, confiteri
          tibi, quibus internis me stimulis perdomueris et quemadmodum me complanaveris humilitatis
          montibus et collibus cogitationum mearum et tortuosa mea direxeris et aspera lenieris
          quoque modo ipsum etiam Alypium, fratrem cordis mei, subegeris nomini Unigeniti tui,
          Domini et Salvatoris nostri Iesu Christi, quod primo dedignabatur inseri litteris
          nostris. Magis enim eas volebat redolere gymnasiorum cedros, quas iam contrivit Dominus
         , quam salubres herbas ecclesiasticas adversas serpentibus.</p>

        <!--Psalmos David legit.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e137" n="8">Quas tibi, Deus meus, voces dedi, cum legerem psalmos
          David, cantica fidelia, sonos pietatis excludentes turgidum spiritum, rudis in germano
          amore tuo, catechumenus in villa cum catechumeno Alypio feriatus, matre adhaerente nobis
          muliebri habitu, virili fide, anili securitate, materna caritate, christiana pietate! Quas
          tibi voces dabam in Psalmis illis et quomodo in te inflammabar ex eis et accendebar eos
          recitare, si possem, toto orbe terrarum adversus typhum generis humani! Et tamen toto orbe
          cantantur, et non est qui se abscondat a calore tuo. Quam vehementi et acri dolore
          indignabar Manichaeis et miserabar eos rursus, quod illa sacramenta, illa medicamenta
          nescirent et insani essent adversus antidotum, quo sani esse potuissent! Vellem, ut
          alicubi iuxta essent tunc et me nesciente, quod ibi essent, intuerentur faciem meam et
          audirent voces meas, quando legi quartum psalmum in illo tunc otio, quid de me fecerit
          ille psalmus: Cum invocarem te, exaudisti me Deus iustitiae meae; in tribulatione
          dilatasti mihi. Miserere mei, Domine, et exaudi orationem meam; audirent ignorante me,
          utrum audirent, ne me propter se illa dicere putarent, quae inter haec verba dixerim, quia
          et re vera nec ea dicerem nec sic ea dicerem, si me ab eis audiri viderique sentirem, nec
          si dicerem, sic acciperent, quomodo mecum et mihi coram te de familiari affectu animi
          mei.</p>

        <!--Meditatio psalmi quarti.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e143" n="9">Inhorrui timendo ibidemque inferbui sperando et exsultando
          in tua misericordia, Pater. Et haec omnia exibant per oculos et vocem meam, cum
          conversus ad nos spiritus tuus bonus ait nobis: Filii hominum, quousque graves corde?
          Ut quid diligitis vanitatem et quaeritis mendacium? Dilexeram enim vanitatem et
          quaesieram mendacium. Et tu, Domine, iam magnificaveras sanctum tuum, suscitans eum a
          mortuis et collocans ad dexteram tuam, unde mitteret ex alto promissionem suam,
          Paracletum, spiritum veritatis. Et miserat eum iam, sed ego nesciebam. Miserat eum,
          quia iam magnificatus erat resurgens a mortuis et ascendens in caelum. Ante autem
          Spiritus nondum erat datus, quia Iesus nondum erat clarificatus. Et clamat prophetia:
          Quousque graves corde? Ut quid diligitis vanitatem et quaeritis mendacium? Et scitote,
          quoniam Dominus magnificavit sanctum suum. Clamat quousque, clamat scitote, et ego
          tamdiu nesciens vanitatem dilexi et mendacium quaesivi et ideo audivi et contremui,
          quoniam talibus dicitur, qualem me fuisse reminiscebar. In phantasmatis enim, quas pro
          veritate tenueram, vanitas erat et mendacium. Et insonui multa graviter ac fortiter in
          dolore recordationis meae. Quae utinam audissent qui adhuc usque diligunt vanitatem et
          quaerunt mendacium; forte conturbarentur et evomuissent illud, et exaudires eos, cum
          clamarent ad te, quoniam vera morte carnis mortuus est pro nobis, qui te interpellat
          pro nobis.</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e146" n="10">Legebam: Irascimini et nolite peccare, et quomodo
          movebar, Deus meus, qui iam didiceram irasci mihi de praeteritis, ut de cetero non
          peccarem, et merito irasci, quia non alia natura gentis tenebrarum de me peccabat, sicut
          dicunt qui sibi non irascuntur et thesaurizant sibi iram in die irae et revelationis iusti
          iudicii tui! Nec iam bona mea foris erant nec oculis carneis in isto sole quaerebantur.
          Volentes enim gaudere forinsecus facile vanescunt et effunduntur in ea, quae videntur et
          temporalia sunt, et imagines eorum famelica cogitatione lambiunt. Et o si fatigentur
          inedia et dicant: Quis ostendet nobis bona? Et dicamus, et audiant: Signatum est in
          nobis lumen vultus tui, Domine. Non enim lumen nos sumus, quod illuminat omnem hominem
         , sed illuminamur a te, ut, qui fuimus aliquando tenebrae, simus lux in te. O si
          viderent internum aeternum, quod ego quia gustaveram, frendebam, quoniam non eis
          poteram ostendere, si afferrent ad me cor in oculis suis foris a te et dicerent: Quis
          ostendet nobis bona? Ibi enim, ubi mihi iratus eram, intus in cubili, ubi compunctus eram
         , ubi sacrificaveram mactans vetustatem meam, et inchoata meditatione renovationis
          meae sperans in te, ibi mihi dulcescere coeperas et dederas laetitiam in corde meo. Et
          exclamabam legens haec foris et agnoscens intus nec volebam multiplicari terrenis bonis
          devorans tempora et devoratus temporibus, cum haberem in aeterna simplicitate aliud
          frumentum et vinum et oleum.</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e149" n="11">Et clamabam in consequenti versu clamore alto cordis mei:
          O in pace! O in id ipsum! O quid dixit: Obdormiam et somnum capiam? Quoniam quis
          resistet nobis, cum fiet sermo, qui scriptus est: Absorpta est mors in victoriam? Et tu
          es id ipsum valde, qui non mutaris, et in te requies obliviscens laborum omnium,
          quoniam nullus alius tecum nec ad alia multa adipiscenda, quae non sunt quod tu, sed tu,
          Domine, singulariter in spe constituisti me. Legebam et ardebam nec inveniebam, quid
          facerem surdis mortuis, ex quibus fueram, pestis, latrator amarus et caecus adversus
          litteras de melle caeli melleas et de lumine tuo luminosas, et super inimicis
          Scripturae huius tabescebam.</p>

        <!--Dolore dentium Aug. liberatus est mire.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e154" n="12">Quando recordabor omnia dierum illorum feriatorum? Sed
          nec oblitus sum nec silebo flagelli tui asperitatem et misericordiae tuae mirabilem
          celeritatem. Dolore dentium tunc excruciabas me, et cum in tantum ingravesceret, ut non
          valerem loqui, ascendit in cor meum admonere omnes meos, qui aderant, ut deprecarentur
          te pro me, Deum salutis omnimodae. Et scripsi hoc in cera et dedi, ut eis legeretur.
          Mox ut genua supplici affectu fiximus, fugit dolor ille. Sed quis dolor? Aut quomodo
          fugit? Expavi, fateor, Domine meus, Deus meus. Nihil enim tale ab ineunte aetate
          expertus fueram. Et insinuati sunt mihi in profundo nutus tui et gaudens in fide laudavi
          nomen tuum, et ea fides me securum esse non sinebat de praeteritis peccatis meis, quae
          mihi per baptismum tuum remissa nondum erant.</p>
        </div>
        <div>
          <head>5</head>
        <!--Peractis vindemialibus, a publica professione rhetoris se abdicat.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e160" n="13">Renuntiavi peractis vindemialibus, ut scholasticis suis
          Mediolanenses venditorem verborum alium providerent, quod et tibi ego servire delegissem
          et illi professioni prae difficultate spirandi ac dolore pectoris non sufficerem. Et
          insinuavi per litteras antistiti tuo, viro sancto Ambrosio, pristinos errores meos et
          praesens votum meum, ut moneret, quid mihi potissimum de libris tuis legendum esset, quo
          percipiendae tantae gratiae paratior aptiorque fierem. At ille iussit Isaiam prophetam,
          credo, quod prae ceteris Evangelii vocationisque gentium sit praenuntiator apertior.
          Verumtamen ego primam huius lectionem non intellegens totumque talem arbitrans distuli
          repetendum exercitatior in dominico eloquio.</p>

        </div>
        <div>
          <head>6</head>

        <!--Reditus Mediolanium-->
        <!--Aug. baptizatur Mediolanii cum Alypio et Adeodato.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e167" n="14">Inde ubi tempus advenit, quo me nomen dare oportet,
          relicto rure Mediolanum remeavimus. Placuit et Alypio renasci in te mecum iam induto
          humilitate sacramentis tuis congrua et fortissimo domitori corporis usque ad Italicum
          solum glaciale nudo pede obterendum insolito ausu. Adiunximus etiam nobis puerum Adeodatum
          ex me natum carnaliter de peccato meo. Tu bene feceras eum. Annorum erat ferme quindecim
          et ingenio praeveniebat multos graves et doctos viros. Munera tua tibi confiteor, Domine
          Deus meus, creator omnium et multum potens formare nostra deformia; nam ego in illo
          puero praeter delictum non habebam. Quod enim et nutriebatur a nobis in disciplina tua, tu
          inspiraveras nobis, nullus alius: munera tua tibi confiteor. Est liber noster, qui
          inscribitur De Magistro: ipse ibi mecum loquitur. Tu scis illius esse sensa omnia, quae
          inseruntur ibi ex persona collocutoris mei, cum esset in annis sedecim. Multa eius alia
          mirabiliora expertus sum. Horrori mihi erat illud ingenium: et quis praeter te talium
          miraculorum opifex? Cito de terra abstulisti vitam eius, et securior eum recordor non
          timens quidquam pueritiae nec adulescentiae nec omnino homini illi. Sociavimus eum coaevum
          nobis in gratia tua, educandum in disciplina tua: et baptizati sumus et fugit a nobis
          sollicitudo vitae praeteritae. Nec satiabar illis diebus dulcedine mirabili, considerare
          altitudinem consilii tui super salutem generis humani. Quantum flevi in hymnis et canticis
          tuis suave sonantis ecclesiae tuae vocibus commotus acriter! Voces illae influebant
          auribus meis et eliquabatur veritas in cor meum et exaestuabat inde affectus pietatis, et
          currebant lacrimae, et bene mihi erat cum eis.</p>
        </div>
        <div>
          <head>7</head>
        <!--Mos canendi hymnos apud Mediolanensem Ecclesiam.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e172" n="15">Non longe coeperat Mediolanensis Ecclesia genus hoc
          consolationis et exhortationis celebrare magno studio fratrum concinentium vocibus et
          cordibus. Nimirum annus erat aut non multo amplius, cum Iustina, Valentiniani regis pueri
          mater, hominem tuum Ambrosium persequeretur haeresis suae causa, qua fuerat seducta ab
          Arianis. Excubabat pia plebs in ecclesia mori parata cum episcopo suo, servo tuo. Ibi mea
          mater, ancilla tua, sollicitudinis et vigiliarum primas tenens, orationibus vivebat. Nos
          adhuc frigidi a calore Spiritus tui excitabamur tamen civitate attonita atque turbata.
          Tunc hymni et psalmi ut canerentur secundum morem orientalium partium, ne populus maeroris
          taedio contabesceret, institutum est; ex illo in hodiernum retentum multis iam ac paene
          omnibus gregibus tuis et per cetera orbis imitantibus.</p>

        <!--Corpora martyrum Protasii et Gervasii effossa et translata ad Basilicam Ambrosianam.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e178" n="16">Tunc memorato antistiti tuo per visum aperuisti, quo loco
          laterent martyrum corpora Protasii et Gervasii, quae per tot annos incorrupta in thesauro
          secreti tui reconderas, unde opportune promeres ad coercendam rabiem femineam, sed regiam.
          Cum enim propalata et effossa digno cum honore transferrentur ad Ambrosianam basilicam,
          non solum quos immundi vexabant spiritus confessis eisdem daemonibus sanabantur, verum
          etiam quidam plures annos caecus civis civitatique notissimus, cum populi tumultuantis
          laetitiae causam quaesisset atque audisset, exsiluit eoque se ut duceret suum ducem
          rogavit. Quo perductus impetravit admitti, ut sudario tangeret feretrum pretiosae in
          conspectu tuo mortis sanctorum tuorum. Quod ubi fecit atque admovit oculis, confestim
          aperti sunt. Inde fama discurrens, inde laudes tuae ferventes, lucentes, inde illius
          inimicae animus etsi ad credendi sanitatem non applicatus, a persequendi tamen furore
          compressus est. Gratias tibi, Deus meus! Unde et quo duxisti recordationem meam, ut
          haec etiam confiterer tibi, quae magna oblitus praeterieram? Et tamen tunc, cum ita
          flagraret odor unguentorum tuorum, non currebamus post te; ideo plus flebam inter
          cantica hymnorum tuorum olim suspirans tibi et tandem respirans, quantum patet aura in
          domo faenea.</p>

        </div>
        <div>
          <head>8</head>

        <!--Monicae mors apud Ostia tiberina-->
        <!--Monicae educatio.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e185" n="17">Qui habitare facis unanimes in domo, consociasti nobis
          et Evodium iuvenem ex nostro municipio. Qui cum agens in rebus militaret, prior nobis ad
          te conversus est et baptizatus et relicta militia saeculari accinctus in tua. Simul
          eramus simul habitaturi placito sancto. Quaerebamus, quisnam locus nos utilius haberet
          servientes tibi; pariter remeabamus in Africam. Et cum apud Ostia Tiberina essemus, mater
          defuncta est. Multa praetereo, quia multum festino. Accipe confessiones meas et gratiarum
          actiones, Deus meus, de rebus innumerabilibus etiam in silentio. Sed non praeteribo
          quidquid mihi anima parturit de illa famula tua, quae me parturivit et carne, ut in hanc
          temporalem, et corde, ut in aeternam lucem nascerer. Non eius, sed tua dicam dona in eam.
          Neque enim se ipsa fecerat aut educaverat se ipsam: tu creasti eam, nec pater nec mater
          sciebat, qualis ex eis fieret. Et erudivit eam in timore tuo virga Christi tui,
          regimen Unici tui in domo fideli, bono membro Ecclesiae tuae. Nec tantam erga suam
          disciplinam diligentiam matris praedicabat quantam famulae cuiusdam decrepitae, quae
          patrem eius infantem portaverat, sicut dorso grandiuscularum puellarum parvuli portari
          solent. Cuius rei gratia et propter senectam ac mores optimos in domo christiana satis a
          dominis honorabatur. Unde etiam curam dominicarum filiarum commissam diligenter gerebat et
          erat in eis coercendis, cum opus esset, sancta severitate vehemens atque in docendis
          sobria prudentia. Nam eas praeter illas horas, quibus ad mensam parentum moderatissime
          alebantur, etiamsi exardescerent siti, nec aquam bibere sinebat praecavens consuetudinem
          malam et addens verbum sanum: "Modo aquam bibitis, quia in potestate vinum non habetis;
          cum autem ad maritos veneritis factae dominae apothecarum et cellariorum, aqua sordebit,
          sed mos potandi praevalebit". Hac ratione praecipiendi et auctoritate imperandi frenabat
          aviditatem tenerioris aetatis et ipsam puellarum sitim formabat ad honestum modum, ut iam
          nec liberet quod non deceret.</p>

        <!--Quomodo Monica a vinulentia sanata est.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e190" n="18">Et subrepserat tamen, sicut mihi filio famula tua
          narrabat, subrepserat ei vinulentia. Nam cum de more tamquam puella sobria iuberetur a
          parentibus de cupa vinum depromere, submisso poculo, qua desuper patet, priusquam in
          lagunculam funderet merum, primoribus labris sorbebat exiguum, quia non poterat amplius
          sensu recusante. Non enim ulla temulenta cupidine faciebat hoc, sed quibusdam
          superfluentibus aetatis excessibus, qui ludicris motibus ebulliunt et in puerilibus animis
          maiorum pondere premi solent. Itaque ad illud modicum quotidiana modica addendo; quoniam
          qui modica spernit, paulatim decidit; in eam consuetudinem lapsa erat, ut prope iam
          plenos mero caliculos inhianter hauriret. Ubi tunc sagax anus et vehemens illa prohibitio?
          Numquid valebat aliquid adversus latentem morbum, nisi tua medicina, Domine, vigilaret
          super nos? Absente patre et matre et nutritoribus tu praesens, qui creasti, qui vocas, qui
          etiam per praepositos homines boni aliquid agis ad animarum salutem. Quid tunc egisti,
          Deus meus? Unde curasti? Unde sanasti? Nonne protulisti durum et acutum ex altera anima
          convicium tamquam medicinale ferrum ex occultis provisionibus tuis et uno ictu putredinem
          illam praecidisti? Ancilla enim, cum qua solebat accedere ad cupam, litigans cum domina
          minore, ut fit, sola cum sola, obiecit hoc crimen amarissima insultatione vocans
          meribibulam. Quo illa stimulo percussa respexit foeditatem suam confestimque damnavit
          atque exuit. Sicut amici adulantes pervertunt, sic inimici litigantes plerumque corrigunt.
          Nec tu quod per eos agis, sed quod ipsi voluerunt, retribuis eis. Illa enim irata
          exagitare appetivit minorem dominam, non sanare, et ideo clanculo, aut quia ita eas
          invenerat locus et tempus litis, aut ne forte et ipsa periclitaretur, quod tam sero
          prodidisset. At tu, Domine, rector caelitum et terrenorum, ad usus tuos contorquens
          profunda torrentis, fluxum saeculorum ordinans turbulentum, etiam de alterius animae
          insania sanasti alteram, ne quisquam, cum hoc advertit, potentiae suae tribuat, si verbo
          eius alius corrigatur, quem vult corrigi.</p>

        </div>
        <div>
          <head>9</head>
        <!--Monica maritum ferum mansuetudine sua mitigavit.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e196" n="19">Educata itaque pudice ac sobrie potiusque a te subdita
          parentibus quam a parentibus tibi, ubi plenis annis nubilis facta est, tradita viro
          servivit veluti domino et sategit eum lucrari tibi loquens te illi moribus suis,
          quibus eam pulchram faciebas et reverenter amabilem atque mirabilem viro. Ita autem
          toleravit cubilis iniurias, ut nullam de hac re cum marito haberet umquam simultatem.
          Exspectabat enim misericordiam tuam super eum, ut in te credens castificaretur. Erat
          vero ille praeterea sicut benevolentia praecipuus, ita ira fervidus. Sed noverat haec non
          resistere irato viro, non tantum facto, sed ne verbo quidem. Iam vero refractum et quietum
          cum opportunum viderat, rationem facti sui reddebat, si forte ille inconsideratius
          commotus fuerat. Denique cum matronae multae, quarum viri mansuetiores erant, plagarum
          vestigia etiam dehonestata facie gererent, inter amica colloquia illae arguebant maritorum
          vitam, haec earum linguam, veluti per iocum graviter admonens, ex quo illas tabulas, quae
          matrimoniales vocantur, recitari audissent, tamquam instrumenta, quibus ancillae factae
          essent, deputare debuisse; proinde memores conditionis superbire adversus dominos non
          oportere. Cumque mirarentur illae scientes, quam ferocem coniugem sustineret, numquam
          fuisse auditum aut aliquo indicio claruisse, quod Patricius ceciderit uxorem aut quod a se
          invicem vel unum diem domestica lite dissenserint, et causam familiariter quaererent,
          docebat illa institutum suum, quod supra memoravi. Quae observabant, expertae
          gratulabantur; quae non observabant, subiectae vexabantur.</p>

        <!--Monica vixit cum socru mirabili concordia.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e201" n="20">Socrum etiam suam primo susurris malarum ancillarum
          adversus se irritatam sic vicit obsequiis perseverans tolerantia et mansuetudine, ut illa
          ultro filio suo medias linguas famularum proderet, quibus inter se et nurum pax domestica
          turbabatur, expeteretque vindictam. Itaque posteaquam ille et matri obtemperans et curans
          familiae disciplinam et concordiae suorum consulens proditas ad prodentis arbitrium
          verberibus cohercuit, promisit illa talia de se praemia sperare debere, quaecumque de sua
          nuru sibi, quo placeret, mali aliquid loqueretur, nullaque iam audente memorabili inter se
          benevolentiae suavitate vixerunt.</p>

        <!--Monica se praebebat pacificam inter dissidentes.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e206" n="21">Hoc quoque illi bono mancipio tuo, in cuius utero me
          creasti, Deus meus, misericordia mea, munus grande donaveras, quod inter dissidentes
          atque discordes quaslibet animas, ubi poterat, tam se praebebat pacificam, ut cum ab
          utraque multa de invicem audiret amarissima, qualia solet eructare turgens atque indigesta
          discordia, quando praesenti amicae de absente inimica per acida colloquia cruditas
          exhalatur odiorum, nihil tamen alteri de altera proderet, nisi quod ad eas reconciliandas
          valeret. Parvum hoc bonum mihi videretur, nisi turbas innumerabiles tristis experirer
          nescio qua horrenda pestilentia peccatorum latissime pervagante non solum iratorum
          inimicorum iratis inimicis dicta prodere, sed etiam quae non dicta sunt addere, cum contra
          homini humano parum esse debeat inimicitias hominum nec excitare nec augere male loquendo,
          nisi eas etiam exstinguere bene loquendo studuerit. Qualis illa erat docente te magistro
          intimo in schola pectoris.</p>

        <!--Monica serva servorum Dei.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e212" n="22">Denique etiam virum suum iam in extrema vita temporali
          eius lucrata est tibi nec in eo iam fideli planxit, quod in nondum fideli toleraverat.
          Erat etiam serva servorum tuorum. Quisquis eorum noverat eam, multum in ea laudabat et
          honorabat et diligebat te, quia sentiebat praesentiam tuam in corde eius sanctae
          conversationis fructibus testibus. Fuerat enim unius viri uxor, mutuam vicem parentibus
          reddiderat, domum suam pie tractaverat, in operibus bonis testimonium habebat. Nutrierat
          filios totiens eos parturiens, quotiens abs te deviare cernebat. Postremo nobis,
          Domine, omnibus, quia ex munere tuo sinis loqui servis tuis, qui ante dormitionem eius in
          te iam consociati vivebamus percepta gratia baptismi tui, ita curam gessit, quasi omnes
          genuisset, ita servivit, quasi ab omnibus genita fuisset.</p>
        </div>
        <div>
          <head>10</head>
        <!--Mater filiusque apud Ostia Tiberina colloquentes.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e217" n="23">Impendente autem die, quo ex hac vita erat exitura (quem
          diem tu noveras ignorantibus nobis) provenerat, ut credo, procurante te occultis tuis
          modis, ut ego et ipsa soli staremus incumbentes ad quamdam fenestram, unde hortus intra
          domum, quae nos habebat, prospectabatur, illic apud Ostia Tiberina, ubi remoti a turbis
          post longi itineris laborem instaurabamus nos navigationi. Colloquebamur ergo soli valde
          dulciter et praeterita obliviscentes in ea quae ante sunt extenti quaerebamus inter nos
          apud praesentem veritatem, quod tu es, qualis futura esset vita aeterna sanctorum,
          quam nec oculus vidit nec auris audivit nec in cor hominis ascendit. Sed inhiabamus
          ore cordis in superna fluenta fontis tui, fontis vitae, qui est apud te, ut inde pro
          captu nostro aspersi quoquo modo rem tantam cogitaremus.</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e220" n="24">Cumque ad eum finem sermo perduceretur, ut carnalium
          sensuum delectatio quantalibet in quantalibet luce corporea prae illius vitae iucunditate
          non comparatione, sed ne commemoratione quidem digna videretur, erigentes nos ardentiore
          affectu in id ipsum perambulavimus gradatim cuncta corporalia et ipsum caelum, unde
          sol et luna et stellae lucent super terram. Et adhuc ascendebamus interius cogitando et
          loquendo et mirando opera tua et venimus in mentes nostras et transcendimus eas, ut
          attingeremus regionem ubertatis indeficientis, ubi pascis Israel in aeternum
          veritate pabulo, et ibi vita sapientia est, per quam fiunt omnia ista, et quae fuerunt et
          quae futura sunt, et ipsa non fit, sed sic est, ut fuit, et sic erit semper. Quin potius
          fuisse et futurum esse non est in ea, sed esse solum, quoniam aeterna est; nam fuisse et
          futurum esse non est aeternum. Et dum loquimur et inhiamus illi, attingimus eam modice
          toto ictu cordis; et suspiravimus et reliquimus ibi religatas primitias spiritus et
          remeavimus ad strepitum oris nostri, ubi verbum et incipitur et finitur. Et quid simile
          Verbo tuo, Domino nostro, in se permanenti sine vetustate atque innovanti omnia?</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e223" n="25">Dicebamus ergo: "Si cui sileat tumultus carnis, sileant
          phantasiae terrae et aquarum et aeris, sileant et poli et ipsa sibi anima sileat et
          transeat se non se cogitando, sileant somnia et imaginariae revelationes, omnis lingua et
          omne signum et quidquid transeundo fit si cui sileat omnino (quoniam si quis audiat,
          dicunt haec omnia: "Non ipsa nos fecimus, sed fecit nos qui manet in aeternum")
          his dictis si iam taceant, quoniam erexerunt aurem in eum, qui fecit ea, et loquatur ipse
          solus non per ea, sed per se ipsum, ut audiamus verbum eius, non per linguam carnis neque
          per vocem angeli nec per sonitum nubis nec per aenigma similitudinis, sed ipsum,
          quem in his amamus, ipsum sine his audiamus, sicut nunc extendimus nos et rapida
          cogitatione attingimus, aeternam sapientiam super omnia manentem, si continuetur hoc et
          subtrahantur aliae visiones longe imparis generis et haec una rapiat et absorbeat et
          recondat in interiora gaudia spectatorem suum, ut talis sit sempiterna vita, quale fuit
          hoc momentum intellegentiae, cui suspiravimus, nonne hoc est: Intra in gaudium Domini tui
         ? Et istud quando? An cum omnes resurgimus, sed non omnes immutabimur?"</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e226" n="26">Dicebam talia, etsi non isto modo et his verbis, tamen,
          Domine, tu scis, quod illo die, cum talia loqueremur et mundus iste nobis inter verba
          vilesceret cum omnibus delectationibus suis, tunc ait illa: "Fili, quantum ad me attinet,
          nulla re iam delector in hac vita. Quid hic faciam adhuc et cur hic sim, nescio, iam
          consumpta spe huius saeculi. Unum erat, propter quod in hac vita aliquantum immorari
          cupiebam, ut te Christianum catholicum viderem, priusquam morerer. Cumulatius hoc mihi
          Deus meus praestitit, ut te etiam contempta felicitate terrena servum eius videam. Quid
          hic facio?".</p>
        </div>
        <div>
          <head>11</head>
        <!--Post aegritudinem octo dierum Monica mortua est.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e232" n="27">Ad haec ei quid responderim, non satis recolo, cum
          interea vix intra quinque dies aut non multo amplius decubuit febribus. Et cum aegrotaret,
          quodam die defectum animae passa est et paululum subtracta a praesentibus. Nos
          concurrimus, sed cito reddita est sensui et aspexit astantes me et fratrem meum et ait
          nobis quasi quaerenti similis: "Ubi eram?". Deinde nos intuens maerore attonitos: "Ponitis
          hic, inquit, matrem vestram". Ego silebam et fletum frenabam. Frater autem meus quiddam
          locutus est, quo eam non peregre, sed in patria defungi tamquam felicius optaret. Quo
          audito illa vultu anxio reverberans eum oculis, quod talia saperet, atque inde me intuens:
          "Vide, ait, quid dicit". Et mox ambobus: "Ponite, inquit hoc corpus ubicumque: nihil vos
          eius cura conturbet; tantum illud vos rogo, ut ad Domini altare memineritis mei, ubiubi
          fueritis". Cumque hanc sententiam verbis quibus poterat explicasset, conticuit et
          ingravescente morbo exercebatur.</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e235" n="28">Ego vero cogitans dona tua, Deus invisibilis, quae
          immittis in corda fidelium tuorum, et proveniunt inde fruges admirabiles, gaudebam et
          gratias tibi agebam recolens, quod noveram, quanta cura semper aestuasset de
          sepulchro, quod sibi providerat et praeparaverat iuxta corpus viri sui. Quia enim valde
          concorditer vixerant, id etiam volebat, ut est animus humanus minus capax divinorum,
          adiungi ad illam felicitatem et commemorari ab hominibus, concessum sibi esse post
          transmarinam peregrinationem, ut coniuncta terra amborum coniugum terra tegeretur. Quando
          autem ista inanitas plenitudine bonitatis tuae coeperat in eius corde non esse,
          nesciebam et laetabar admirans, quod sic mihi apparuisset, quamquam et in illo sermone
          nostro ad fenestram, cum dixit: "Iam quid hic facio?" non apparuit desiderare in patria
          mori. Audivi etiam postea, quod iam, cum Ostiis essemus, cum quibusdam amicis meis materna
          fiducia colloquebatur quodam die de contemptu vitae huius et bono mortis, ubi ipse non
          aderam, illisque stupentibus virtutem feminae (quoniam tu dederas ei) quaerentibusque,
          utrum non formidaret tam longe a sua civitate corpus relinquere: "Nihil, inquit, longe est
          Deo, neque timendum est, ne ille non agnoscat in fine saeculi, unde me resuscitet". Ergo
          die nono aegritudinis suae, quinquagesimo et sexto anno aetatis suae, tricesimo et tertio
          aetatis meae, anima illa religiosa et pia corpore soluta est.</p>
        </div>
        <div>
          <head>12</head>
        <!--Obitus ille non flebilis.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e240" n="29">Premebam oculos eius, et confluebat in praecordia mea
          maestitudo ingens et transfluebat in lacrimas, ibidemque oculi mei violento animi imperio
          resorbebant fontem suum usque ad siccitatem, et in tali luctamine valde male mihi erat.
          Tum vero, ubi efflavit extremum, puer Adeodatus exclamavit in planctu atque ab omnibus
          nobis cohercitus tacuit. Hoc modo etiam meum quiddam puerile, quod labebatur in fletus,
          iuvenali voce, voce cordis, cohercebatur et tacebat. Neque enim decere arbitrabamur funus
          illud questibus lacrimosis gemitibusque celebrare, quia his plerumque solet deplorari
          quaedam miseria morientium aut quasi omnimoda exstinctio. At illa nec misere moriebatur
          nec omnino moriebatur. Hoc et documentis morum eius et fide non ficta rationibusque
          certis tenebamus.</p>

        <!--Aug. de morte matris angitur et cruciatur.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e245" n="30">Quid erat ergo, quod intus mihi graviter dolebat, nisi
          ex consuetudine simul vivendi dulcissima et carissima repente dirupta vulnus recens?
          Gratulabar quidem testimonio eius, quod in ea ipsa ultima aegritudine obsequiis meis
          interblandiens appellabat me pium et commemorabat grandi dilectionis affectu numquam se
          audisse ex ore meo iaculatum in se durum aut contumeliosum sonum. Sed tamen quid tale,
          Deus meus, qui fecisti nos, quid comparabile habebat honor a me delatus illi et
          servitus ab illa mihi? Quoniam itaque deserebar tam magno eius solacio, sauciabatur anima
          et quasi dilaniabatur vita, quae una facta erat ex mea et illius.</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e249" n="31">Cohibito ergo a fletu illo puero psalterium arripuit
          Evodius et cantare coepit psalmum. Cui respondebamus omnis domus: Misericordiam et
          iudicium cantabo tibi, Domine. Audito autem, quid ageretur, convenerunt multi fratres
          ac religiosae feminae, et de more illis, quorum officium erat, funus curantibus ego in
          parte, ubi decenter poteram, cum eis, qui me non deserendum esse censebant, quod erat
          tempori congruum disputabam eoque fomento veritatis mitigabam cruciatum tibi notum illis
          ignorantibus et intente audientibus et sine sensu doloris me esse arbitrantibus. At ego in
          auribus tuis, ubi eorum nullus audiebat, increpabam mollitiam affectus mei et
          constringebam fluxum maeroris, cedebatque mihi paululum; rursusque impetu suo ferebatur
          non usque ad eruptionem lacrimarum nec usque ad vultus mutationem, sed ego sciebam, quid
          corde premerem. Et quia mihi vehementer displicebat tantum in me posse haec humana, quae
          ordine debito et sorte conditionis nostrae accidere necesse est, alio dolore dolebam
          dolorem meum et duplici tristitia macerabar.</p>

        <!--Funus Monicae factum.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e254" n="32">Cum ecce corpus elatum est, imus, redimus sine lacrimis.
          Nam neque in eis precibus, quas tibi fudimus, cum offerretur pro ea sacrificium pretii
          nostri iam iuxta sepulchrum posito cadavere, priusquam deponeretur, sicut illic fieri
          solet, nec in eis ergo precibus flevi, sed toto die graviter in occulto maestus eram et
          mente turbata rogabam te, ut poteram, quo sanares dolorem meum, nec faciebas, credo,
          commendans memoriae meae vel hoc uno documento omnis consuetudinis vinculum etiam adversus
          mentem, quae iam non fallaci verbo pascitur. Visum etiam mihi est, ut irem lavatum, quod
          audieram inde balneis nomen inditum, quia Graeci YYYYY dixerint, quod anxietatem pellat ex
          animo. Ecce et hoc confiteor misericordiae tuae, pater orphanorum, quoniam lavi et
          talis eram, qualis priusquam lavissem. Neque enim exudavit de corde meo maeroris
          amaritudo. Deinde dormivi et evigilavi et non parva ex parte mitigatum inveni dolorem meum
          atque, ut eram in lecto meo solus, recordatus sum veridicos versus Ambrosii tui; tu es
          enim: Deus, creator omnium polique rector vestiens diem decoro lumine, noctem sopora
          gratia, artus solutos ut quies reddat laboris usui mentesque fessas allevet luctuque
          solvat anxios. </p>

        <!--Aug. matrem mortuam demum flevit.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e259" n="33">Atque inde paulatim reducebam in pristinum sensum
          ancillam tuam conversationemque eius piam in te et sancte in nos blandam atque morigeram,
          qua subito destitutus sum, et libuit flere in conspectu tuo de illa et pro illa, de me
          et pro me. Et dimisi lacrimas, quas continebam, ut effluerent quantum vellent, substernens
          eas cordi meo; et requievit in eis, quoniam ibi erant aures tuae, non cuiusquam hominis
          superbe interpretantis ploratum meum. Et nunc, Domine, confiteor tibi in litteris. Legat
          qui volet et interpretetur, ut volet, et si peccatum invenerit, flevisse me matrem exigua
          parte horae, matrem oculis meis interim mortuam, quae me multos annos fleverat, ut oculis
          tuis viverem, non irrideat, sed potius, si est grandi caritate, pro peccatis meis fleat
          ipse ad te, patrem omnium fratrum Christi tui.</p>
        </div>
        <div>
          <head>13</head>
        <!--Magna spes nos tenet indulgentiae Dei nostri.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e265" n="34">Ego autem iam sanato corde ab illo vulnere, in quo
          poterat redargui carnalis affectus, fundo tibi, Deus noster, pro illa famula tua longe
          aliud lacrimarum genus, quod manat de concusso spiritu consideratione periculorum omnis
          animae, quae in Adam moritur. Quamquam illa in Christo vivificata etiam nondum a carne
          resoluta sic vixerit, ut laudetur nomen tuum in fide moribusque eius, non tamen audeo
          dicere, ex quo eam per baptismum regenerasti, nullum verbum exisse ab ore eius contra
          praeceptum tuum. Et dictum est a Veritate, Filio tuo: Si quis dixerit fratri suo:
          fatue, reus erit gehennae ignis, et vae etiam laudabili vitae hominum, si remota
          misericordia discutias eam! Quia vero non exquiris delicta vehementer, fiducialiter
          speramus aliquem apud te locum. Quisquis autem tibi enumerat vera merita sua, quid tibi
          enumerat nisi munera tua? O si cognoscant se homines homines et qui gloriatur, in domino
          glorietur!</p>

        <!--Pro matris peccatis deprecatio ad Deum.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e270" n="35">Ego itaque, laus mea et vita mea, Deus cordis mei
         , sepositis paulisper bonis eius actibus, pro quibus tibi gaudens gratias ago, nunc
          pro peccatis matris meae deprecor te; exaudi me per medicinam vulnerum nostrorum, quae
          pependit in ligno, et sedens ad dexteram tuam te interpellat pro nobis. Scio
          misericorditer operatam et ex corde dimisisse debita debitoribus suis; dimitte illi et tu
          debita sua, si qua etiam contraxit per tot annos post aquam salutis. Dimitte, Domine,
          dimitte, obsecro, ne intres cum ea in iudicium. Superexsultet misericordia iudicio
         , quoniam eloquia tua vera sunt et promisisti misericordiam misericordibus. Quod ut
          essent, tu dedisti eis, qui misereberis, cui misertus eris, et misericordiam praestabis,
          cui misericors fueris.</p>

          <p xml:id="aconf-l9-d1e273" n="36">Et, credo, iam feceris quod te rogo, sed voluntaria oris
          mei approba, Domine. Namque illa imminente die resolutionis suae non cogitavit
          suum corpus sumptuose contegi aut condiri aromatis aut monumentum electum concupivit aut
          curavit sepulchrum patrium; non ista mandavit nobis, sed tantummodo memoriam sui ad altare
          tuum fieri desideravit, cui nullius diei praetermissione servierat, unde sciret dispensari
          victimam sanctam, qua deletum est chirographum, quod erat contrarium nobis, qua
          triumphatus est hostis computans delicta nostra et quaerens quid obiciat, et nihil
          inveniens in illo, in quo vincimus. Quis ei refundet innocentem sanguinem? Quis ei
          restituet pretium, quo nos emit, ut nos auferat ei? Ad cuius pretii nostri sacramentum
          ligavit ancilla tua animam suam vinculo fidei. Nemo a protectione tua dirumpat eam. Non se
          interponat nec vi nec insidiis leo et draco: neque enim respondebit illa nihil se
          debere, ne convincatur et obtineatur ab accusatore callido, sed respondebit dimissa debita
          sua ab eo, cui nemo reddet, quod pro nobis non debens reddidit.</p>

        <!--Quotquot haec legerint, meminerint ad altare Dei Monicae et Patricii.-->
          <p xml:id="aconf-l9-d1e278" n="37">Sit ergo in pace cum viro, ante quem nulli et post quem
          nulli nupta est, cui servivit fructum tibi afferens cum tolerantia, ut eum quoque
          lucraretur tibi. Et inspira Domine meus, Deus meus inspira servis tuis, fratribus
          meis, filiis tuis, dominis meis, quibus et corde et voce et litteris servio, ut quotquot
          haec legerint, meminerint ad altare tuum Monicae, famulae tuae, cum Patricio, quondam eius
          coniuge, per quorum carnem introduxisti me in hanc vitam, quemadmodum nescio. Meminerint
          cum affectu pio parentum meorum in hac luce transitoria et fratrum meorum sub te Patre in
          matre Catholica et civium meorum in aeterna Hierusalem, cui suspirat peregrinatio populi
          tui ab exitu usque ad reditum, ut quod a me illa poposcit extremum uberius ei praestetur
          in multorum orationibus per confessiones quam per orationes meas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>