<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 7</title>
        <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2019-08-13">August 13, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-08-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="aconf-l7">
        <head xml:id="aconf-l7-Hd1e97">Liber 7</head>
      <div>
        <head>1</head>
        <!--Augustini cogitata de Deo.-->
        <p xml:id="aconf-l7-d1e102" n="1">Iam mortua erat adulescentia mea mala et nefanda, et ibam in iuventutem, quanto
          aetate maior, tanto vanitate turpior, qui cogitare aliquid substantiae nisi tale non
          poteram, quale per hos oculos videri solet. Non te cogitabam, Deus, in figura corporis
          humani, ex quo audire aliquid de sapientia coepi; semper hoc fugi et gaudebam me hoc
          repperisse in fide spiritalis matris nostrae, catholicae tuae; sed quid te aliud cogitarem
          non occurrebat. Et conabar cogitare te homo et talis homo, summum et solum et verum Deum
         , et te incorruptibilem et inviolabilem et incommutabilem totis medullis credebam, quia
          nesciens, unde et quomodo, plane tamen videbam et certus eram id, quod corrumpi potest,
          deterius esse quam id quod non potest, et quod violari non potest, incunctanter
          praeponebam violabili, et quod nullam patitur mutationem, melius esse quam id quod mutari
          potest. Clamabat violenter cor meum adversus omnia phantasmata mea et hoc uno ictu
          conabar abigere circumvolantem turbam immunditiae ab acie mentis meae: et vix dimota in
          ictu oculi ecce conglobata rursus aderat et irruebat in aspectum meum et obnubilabat
          eum, ut quamvis non forma humani corporis, corporeum tamen aliquid cogitare cogerer per
          spatia locorum sive infusum mundo sive etiam extra mundum per infinita diffusum, etiam
          ipsum incorruptibile et inviolabile et incommutabile, quod corruptibili et violabili et
          commutabili praeponebam, quoniam quidquid privabam spatiis talibus, nihil mihi esse
          videbatur, sed prorsus nihil, ne inane quidem, tamquam si corpus auferatur loco et maneat
          locus omni corpore vacuatus et terreno et humido et aerio et caelesti, sed tamen sit locus
          inanis tamquam spatiosum nihil.</p>
        <p xml:id="aconf-l7-d1e105"  n="2">Ego itaque incrassatus corde nec mihimet ipsi vel ipse conspicuus, quidquid non
          per aliquanta spatia tenderetur vel diffunderetur vel conglobaretur vel tumeret vel tale
          aliquid caperet aut capere posset, nihil prorsus esse arbitrabar. Per quales enim formas
          ire solent oculi mei, per tales imagines ibat cor meum, nec videbam hanc eamdem
          intentionem, qua illas ipsas imagines formabam, non esse tale aliquid; quae tamen ipsas
          non formaret, nisi esset magnum aliquid. Ita etiam te, vita vitae meae, grandem per
          infinita spatia undique cogitabam penetrare totam mundi molem et extra eam quaquaversum
          per immensa sine termino, ut haberet te terra, haberet caelum, haberent omnia et illa
          finirentur in te, tu autem nusquam. Sicut autem luci solis non obsisteret aeris corpus,
          aeris huius, qui supra terram est, quominus per eum traiceretur penetrans eum non
          dirrumpendo aut concidendo, sed implendo eum totum, sic tibi putabam non solum caeli et
          aeris et maris sed etiam terrae corpus pervium et ex omnibus maximis minimisque partibus
          penetrabile ad capiendam praesentiam tuam, occulta inspiratione intrinsecus et extrinsecus
          administrantem omnia, quae creasti. Ita suspicabar, quia cogitare aliud non poteram; nam
          falsum erat. Illo enim modo maior pars terrae maiorem tui partem haberet et minorem minor,
          atque ita te plena essent omnia, ut amplius tui caperet elephanti corpus quam passeris,
          quo esset isto grandius grandioremque occuparet locum, atque ita frustatim partibus mundi
          magnis magnas, brevibus breves partes tuas praesentes faceres. Non est autem ita. Sed
          nondum illuminaveras tenebras meas.</p>
      </div>
      <div>
        <head>2</head>
        <!--Quo argumento Manichaeorum doctrinam de substantia Dei Nebridius confutaverit.-->
        <p xml:id="aconf-l7-d1e111" n="3">Sat erat mihi, Domine, adversus illos deceptos deceptores et loquaces mutos,
          quoniam non ex eis sonabat verbum tuum, sat erat ergo illud quod iam diu ab usque
          Carthagine a Nebridio proponi solebat et omnes, qui audieramus, concussi sumus; quid erat
          tibi factura nescio qua gens tenebrarum, quam ex adversa mole solent opponere, si tu cum
          ea pugnare noluisses? Si enim responderetur aliquid fuisse nocituram, violabilis tu et
          corruptibilis fores. Si autem nihil ea nocere potuisse diceretur, nulla afferretur causa
          pugnandi et ita pugnandi, ut quaedam portio tua et membrum tuum vel proles de ipsa
          substantia tua misceretur adversis potestatibus et non a te creatis naturis atque in
          tantum ab eis corrumperetur et commutaretur in deterius, ut a beatitudine in miseriam
          verteretur et indigeret auxilio, quo erui purgarique posset, et hanc esse animam, cui tuus
          sermo servienti liber et contaminatae purus et corruptae integer subveniret, sed et ipse
          corruptibilis, quia ex una eademque substantia. Itaque si te, quidquid es, id est
          substantiam tuam, qua es, incorruptibilem dicerent, falsa esse illa omnia et execrabilia;
          si autem corruptibilem, id ipsum iam falsum et prima voce abominandum. Sat erat ergo istuc
          adversus eos omni modo evomendos a pressura pectoris, quia non habebant, qua exirent sine
          horribili sacrilegio cordis et linguae sentiendo de te ista et loquendo.</p>
      </div>
        <div>
          <head>3</head>
        <!--Liberum voluntatis arbitrium est causa mali.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e116" n="4">Sed et ego adhuc, quamvis incontaminabilem et inconvertibilem et nulla ex parte
          mutabilem dicerem firmeque sentirem Deum nostrum, Deum verum, qui fecisti non solum animas
          nostras sed etiam corpora, nec tantum nostras animas et corpora, sed omnes et omnia, non
          tenebam explicatam et enodatam causam mali. Quaecumque tamen esset, sic eam quaerendam
          videbam, ut non per illam constringerer Deum incommutabilem mutabilem credere, ne ipse
          fierem quod quaerebam. Itaque securus eam quaerebam et certus non esse verum quod illi
          dicerent, quos toto animo fugiebam, quia videbam quaerendo, unde malum, repletos malitia
         , qua opinarentur tuam potius substantiam male pati quam suam male facere.</p>
          <p xml:id="aconf-l7-d1e119" n="5">Et intendebam, ut cernerem quod audiebam, liberum voluntatis arbitrium causam esse,
          ut male faceremus et rectum iudicium tuum ut pateremur, et eam liquidam cernere non
          valebam. Itaque aciem mentis de profundo educere conatus mergebar iterum et saepe conatus
          mergebar iterum atque iterum. Sublevabat enim me in lucem tuam, quod tam sciebam me habere
          voluntatem quam me vivere. Itaque cum aliquid vellem aut nollem, non alium quam me velle
          ac nolle certissimus eram et ibi esse causa peccati mei iam iamque animadvertebam. Quod
          autem invitus facerem, pati me potius quam facere videbam et id non culpam, sed poenam
          esse iudicabam, qua me non iniuste plecti te iustum cogitans cito fatebar. Sed rursus
          dicebam: "Quis fecit me? Nonne Deus meus, non tantum bonus, sed ipsum bonum? Unde igitur
          mihi male velle et bene nolle? Ut esset, cur iuste poenas luerem? Quis in me hoc posuit et
          insevit mihi plantarium amaritudinis, cum totus fierem a dulcissimo Deo meo? Si diabolus
          auctor, unde ipse diabolus? Quod si et ipse perversa voluntate ex bono angelo diabolus
          factus est, unde et in ipso voluntas mala, qua diabolus fieret, quando totus angelus a
          conditore optimo factus esset?". His cogitationibus deprimebar iterum et suffocabar, sed
          non usque ad illum infernum subducebar erroris, ubi nemo tibi confitetur, dum tu potius
          mala pati quam homo facere putatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>4</head>
        <!--Deus nullo modo corrumpitur.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e124" n="6">Sic enim nitebar invenire cetera, ut iam inveneram melius esse incorruptibile quam
          corruptibile, et ideo te, quidquid esses, esse incorruptibilem confitebar. Neque enim ulla
          anima umquam potuit poteritve cogitare aliquid, quod sit te melius, qui summum et optimum
          bonum es. Cum autem verissime atque certissime incorruptibile corruptibili praeponatur,
          sicut iam ego praeponebam, poteram iam cogitatione aliquid attingere, quod esset melius
          Deo meo, nisi tu esses incorruptibilis. Ubi igitur videbam incorruptibile corruptibili
          esse praeferendum, ibi te quaerere debebam atque inde advertere, ubi sit malum, id est
          unde sit ipsa corruptio, qua violari substantia tua nullo modo potest. Nullo enim prorsus
          modo violat corruptio Deum nostrum, nulla voluntate, nulla necessitate, nullo improviso
          casu, quoniam ipse est Deus et quod sibi vult, bonum est, et ipse est idem bonum; corrumpi
          autem non est bonum. Nec cogeris invitus ad aliquid, quia voluntas tua non est maior quam
          potentia tua. Esset autem maior, si te ipso tu ipse maior esses: voluntas enim et potentia
          Dei Deus ipse est. Et quid improvisum tibi, qui nosti omnia? Et nulla natura est, nisi
          quia nosti eam. Et ut quid multa dicimus, cur non sit corruptibilis substantia, quae Deus
          est, quando, si hoc esset, non esset Deus?</p>
        </div>
        <div>
          <head>5</head>
        <!--Quae radix mali, cum Deus omnia bona fecerit?-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e130" n="7">Et quaerebam, unde malum, et male quaerebam et in ipsa inquisitione mea non videbam
          malum. Et constituebam in conspectu spiritus mei universam creaturam, quidquid in ea.
          cernere possumus, sicuti est terra et mare et aer et sidera et arbores et animalia
          mortalia, et quidquid in ea non videmus sicut firmamentum caeli insuper et omnes angelos
          et cuncta spiritalia eius, sed etiam ipsa, quasi corpora essent, locis et locis ordinata,
          ut imaginatio mea; et feci unam massam grandem distinctam generibus corporum creaturam
          tuam, sive re vera quae corpora erant, sive quae ipse pro spiritibus finxeram, et eam feci
          grandem, non quantum erat, quod scire non poteram, sed quantum libuit, undiqueversum sane
          finitam, te autem, Domine, ex omni parte ambientem et penetrantem eam, sed usquequaque
          infinitum, tamquam si mare esset ubique et undique per immensa infinitum solum mare et
          haberet intra se spongiam quamlibet magnam, sed finitam tamen, plena esset utique spongia
          illa ex omni sua parte ex immenso mari; sic creaturam tuam finitam te infinito plenam
          putabam et dicebam: "Ecce Deus et ecce quae creavit Deus, et bonus Deus atque his
          validissime longissimeque praestantior; sed tamen bonus bona creavit; et ecce quomodo
          ambit atque implet ea: ubi ergo malum et unde et qua huc irrepsit? Quae radix eius et quod
          semen eius? An omnino non est? Cur ergo timemus et cavemus quod non est? Aut si inaniter
          timemus, certe vel timor ipse malum est, quo incassum stimulatur et excruciatur cor, et
          tanto gravius malum, quanto non est, quod timeamus, et timemus. Idcirco aut est malum,
          quod timemus, aut hoc malum est, quia timemus. Unde est igitur, quoniam Deus fecit haec
          omnia bonus bona? Maius quidem et summum bonum minora fecit bona, sed tamen et creans
          et creata bona sunt omnia. Unde est malum? An unde fecit ea, materies aliqua mala erat, et
          formavit atque ordinavit eam, sed reliquit aliquid in illa, quod in bonum non converteret?
          Cur et hoc? An impotens erat totam vertere et commutare, ut nihil mali remaneret, cum sit
          omnipotens? Postremo cur inde aliquid facere voluit ac non potius eadem omnipotentia
          fecit, ut nulla esset omnino? Aut vero existere poterat contra eius voluntatem? Aut si
          aeterna erat, cur tam diu per infinita retro spatia temporum sic eam sivit esse ac tanto
          post placuit aliquid ex ea facere? Aut iam, si aliquid subito voluit agere, hoc potius
          ageret omnipotens, ut illa non esset atque ipse solus esset totum verum et summum et
          infinitum bonum? Aut si non erat bene, ut non aliquid boni etiam fabricaretur et conderet
          qui bonus erat, illa sublata et ad nihilum redacta materie, quae mala erat, bonam ipse
          institueret, unde omnia crearet? Non enim esset omnipotens, si condere non posset aliquid
          boni, nisi ea quam non ipse condiderat adiuvaretur materia". Talia volvebam pectore
          misero, ingravidato curis mordacissimis de timore mortis et non inventa veritate;
          stabiliter tamen haerebat in corde meo in catholica Ecclesia fides Christi tui, Domini et
          salvatoris nostri, in multis quidem adhuc informis et praeter doctrinae normam
          fluitans, sed tamen non eam relinquebat animus, immo in dies magis magisque imbibebat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>6</head>
        <!--Astrologiae refutatio.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e135" n="8">Iam etiam mathematicorum fallaces divinationes et impia deliramenta reieceram.
          Confiteantur etiam hinc tibi de intimis visceribus animae meae miserationes tuae, Deus
          meus! Tu enim, tu omnino (nam quis alius a morte omnis erroris revocat nos nisi vita, quae
          mori nescit, et sapientia mentes indigentes illuminans, nullo indigens lumine, qua mundus
          administratur usque ad arborum volatica folia?) tu procurasti pervicaciae meae, qua
          obluctatus sum Vindiciano acuto seni et Nebridio adulescenti mirabilis animae, illi
          vehementer affirmanti, huic cum dubitatione quidem aliqua, sed tamen crebro dicenti non
          esse illam artem futura praevidendi, coniecturas autem hominum habere saepe vim sortis et
          multa dicendo dici pleraque ventura nescientibus eis, qui dicerent, sed in ea non tacendo
          incurrentibus, procurasti ergo tu hominem amicum, non quidem segnem consultorem
          mathematicorum nec eas litteras bene callentem, sed, ut dixi, consultorem curiosum et
          tamen scientem aliquid, quod a patre suo se audisse dicebat: quod quantum valeret ad
          illius artis opinionem evertendam, ignorabat. Is ergo vir nomine Firminus, liberaliter
          institutus et excultus eloquio, cum me tamquam carissimum de quibusdam suis rebus, in quas
          saecularis spes eius intumuerat, consuleret, quid mihi secundum suas quas constellationes
          appellant videretur, ego autem, qui iam de hac re in Nebridii sententiam flecti coeperam,
          non quidem abnuerem conicere ac dicere quod nutanti occurrebat, sed tamen subicerem prope
          iam esse mihi persuasum ridicula illa esse et inania, tum ille mihi narravit patrem suum
          fuisse librorum talium curiosissimum et habuisse amicum aeque illa simulque sectantem. Qui
          pari studio et collatione flatabant in eas nugas ignem cordis sui, ita ut mutorum quoque
          animalium, si quae domi parerent, observarent momenta nascentium atque ad ea caeli
          positionem notarent, unde illius quasi artis experimenta colligerent. Itaque dicebat
          audisse se a patre, quod, cum eumdem Firminum praegnans mater esset, etiam illius paterni
          amici famula quaedam pariter utero grandescebat. Quod latere non potuit dominum, qui etiam
          canum suarum partus examinatissima diligentia nosse curabat; atque ita factum esse, ut cum
          iste coniugis, ille autem ancillae dies et horas minutioresque horarum articulos
          cautissima observatione numerarent, enixae essent ambae simul, ita ut easdem
          constellationes usque ad easdem minutias utrique nascenti facere cogerentur, iste filio,
          ille servulo. Nam cum mulieres parturire coepissent, indicaverunt sibi ambo, quid sua
          cuiusque domo ageretur, et paraverunt quos ad se invicem mitterent, simul ut natum quod
          parturiebatur esset cuique nuntiatum; quod tamen ut continuo nuntiaretur, tamquam in regno
          suo facile effecerant. Atque ita qui ab alterutro missi sunt, tam ex paribus domorum
          intervallis sibi obviam factos esse dicebat, ut aliam positionem siderum aliasque
          particulas momentorum neuter eorum notare sineretur. Et tamen Firminus amplo apud suos
          loco natus dealbatiores vias saeculi cursitabat, augebatur divitiis, sublimabatur
          honoribus, servus autem ille conditionis iugo nullatenus relaxato dominis serviebat ipso
          indicante, qui noverat eum.</p>
          <p xml:id="aconf-l7-d1e138" n="9">His itaque auditis et creditis, talis quippe narraverat, .omnis illa reluctatio mea
          resoluta concidit, et primo Firminum ipsum conatus sum ab illa curiositate revocare, cum
          dicerem, constellationibus eius inspectis ut vera pronuntiarem, debuisse me utique videre
          ibi parentes inter suos esse primarios, nobilem familiam propriae civitatis, natales
          ingenuos, honestam educationem liberalesque doctrinas. At si me ille servus ex eisdem
          constellationibus (quia et illius ipsae essent) consuluisset, ut eidem quoque vera
          proferrem, debuisse me rursus ibi videre abiectissimam familiam, conditionem servilem et
          cetera longe a prioribus aliena longeque distantia. Unde autem fieret, ut eadem inspiciens
          diversa dicerem, si vera dicerem (si autem eadem dicerem, falsa dicerem); inde certissime
          collegi ea, quae vera consideratis constellationibus dicerentur, non arte dici, sed sorte,
          quae autem falsa, non artis imperitia, sed sortis mendacio.</p>
          <p xml:id="aconf-l7-d1e141" n="10">Hinc autem accepto aditu ipse mecum talia ruminando, ne quis eorumdem delirorum,
          qui talem quaestum sequerentur, quos iam iamque invadere atque irrisos refellere cupiebam,
          mihi ita resisteret, quasi aut Firminus mihi aut illi pater falsa narraverit, intendi
          considerationem in eos qui gemini nascuntur, quorum plerique ita post invicem funduntur ex
          utero, ut parvum ipsum temporis intervallum, quantamlibet vim in rerum natura habere
          contendant, colligi tamen humana observatione non possit litterisque signari omnino non
          valeat, quas mathematicus inspecturus est, ut vera pronuntiet. Et non erunt vera, quia
          easdem litteras inspiciens eadem debuit dicere de Esau et de Iacob; sed non eadem utrique
          acciderunt. Falsa ergo diceret aut, si vera diceret, non eadem diceret: at eadem
          inspiceret. Non ergo arte, sed sorte vera diceret. Tu enim, Domine, iustissime moderator
          universitatis, consulentibus consultisque nescientibus occulto instinctu agis, ut, dum
          quisque consulit, hoc audiat, quod eum oportet audire occultis meritis animarum ex abysso
          iusti iudicii tui. Cui non dicat homo: "Quid est hoc?", "Ut quid hoc?" Non dicat,
          non dicat; homo est enim.</p>
        </div>
        <div>
          <head>7</head>
        <!--Unde malum esset Aug. quaerebat sine exitu.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e147" n="11">Iam itaque me, adiutor meus, illis vinculis solveras, et quaerebam, unde malum,
          et non erat exitus. Sed me non sinebas ullis fluctibus cogitationis auferri ab ea fide,
          qua credebam et esse te et esse incommutabilem substantiam tuam et esse de hominibus curam
          et iudicium tuum et in Christo, filio tuo, Domino nostro, atque Scripturis sanctis, quas
          Ecclesiae tuae catholicae commendaret auctoritas, viam te posuisse salutis humanae ad eam
          vitam, quae post hanc mortem futura est. His itaque salvis atque inconcusse roboratis in
          animo meo quaerebam aestuans, unde sit malum. Quae illa tormenta parturientis cordis mei,
          qui gemitus, Deus meus! Et ibi erant aures tuae nesciente me. Et cum in silentio fortiter
          quaererem, magnae voces erant ad misericordiam tuam, tacitae contritiones animi mei. Tu
          sciebas, quid patiebar, et nullus hominum. Quantum enim erat, quod inde digerebatur per
          linguam meam in aures familiarissimorum meorum! Numquid totus tumultus animae meae, cui
          nec tempora nec os meum sufficiebat, sonabat eis? Totum tamen ibat in auditum tuum, quod
          rugiebam a gemitu cordis mei, et ante te erat desiderium meum et lumen oculorum meorum non
          erat mecum. Intus enim erat, ego autem foris, nec in loco illud. At ego intendebam in
          ea, quae locis continentur, et non ibi inveniebam locum ad requiescendum, nec recipiebant
          me ista, ut dicerem: "Sat est", et: "Bene est", nec dimittebant redire, ubi mihi satis
          esset bene. Superior enim eram istis, te vero inferior, et tu gaudium verum mihi subdito
          tibi et tu mihi subieceras quae infra me creasti. Et hoc erat rectum temperamentum et
          media regio salutis meae, ut manerem ad imaginem tuam et tibi serviens dominarer
          corpori. Sed cum superbe contra te surgerem et currerem adversus Dominum in cervice crassa
          scuti mei, etiam ista infima supra me facta sunt et premebant, et nusquam erat
          laxamentum et respiramentum. Ipsa occurrebant undique acervatim et conglobatim cernenti,
          cogitanti autem imagines corporum ipsae opponebantur redeunti, quasi diceretur: "Quo is,
          indigne et sordide?". Et haec de vulnere meo creverant, quia humiliasti tamquam vulneratum
          superbum, et tumore meo separabar abs te et nimis inflata facies claudebat oculos
          meos.</p>
        </div>
        <div>
          <head>8</head>
        <!--Acris sed salubris medicina Dei.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e152" n="12">Tu vero, Domine, in aeternum manes et non in aeternum irasceris nobis
          quoniam miseratus es terram et cinerem, et placuit in conspectu tuo reformare
          deformia mea. Et stimulis internis agitabas me, ut impatiens essem, donec mihi per
          interiorem aspectum certus esses. Et residebat tumor meus ex occulta manu medicinae tuae
          aciesque conturbata et contenebrata mentis meae acri collyrio salubrium dolorum de die in
          diem sanabatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>9</head>
        <!--Platonicorum doctrina-->
        <!--Multa vera Aug. invenit in libris Platonicorum.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e159" n="13">Et primo volens ostendere mihi, quam resistas superbis, humilibus autem des
          gratiam et quanta misericordia tua demonstrata sit hominibus via humilitatis, quod
          Verbum tuum caro factum est et habitavit inter homines, procurasti mihi per quemdam
          hominem immanissimo typho turgidum quosdam Platonicorum libros ex Graeca lingua in Latinam
          versos, et ibi legi non quidem his verbis, sed hoc idem omnino multis et multiplicibus
          suaderi rationibus, quod in principio erat Verbum et Verbum erat apud Deum et Deus erat
          Verbum: hoc erat in principio apud Deum; omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum
          est nihil, quod factum est, in eo vita est, et vita erat lux hominum; et lux in tenebris
          lucet, et tenebrae eam non comprehenderunt; et quia hominis anima, quamvis testimonium
          perhibeat de lumine, non est tamen ipsa lumen, sed Verbum, Deus, est lumen verum, quod
          illuminat omnem hominem venientem in hunc mundum; et quia in hoc mundo erat, et mundus per
          eum factus est, et mundus eum non cognovit. Quia vero in sua propria venit et sui eum non
          receperunt, quotquot autem receperunt eum, dedit eis potestatem filios Dei fieri
          credentibus in nomine eius, non ibi legi.</p>
          <p xml:id="aconf-l7-d1e163" n="14">Item legi ibi, quia Verbum, Deus, non ex carne, non ex sanguine non ex voluntate
          viri neque ex voluntate carnis, sed ex Deo natus est; sed quia Verbum caro factum est et
          habitavit in nobis, non ibi legi. Indagavi quippe in illis litteris varie dictum et
          multis modis, quod sit Filius in forma Patris non rapinam arbitratus esse aequalis Deo,
          quia naturaliter id ipsum est, sed quia semetipsum exinanivit formam servi accipiens, in
          similitudine hominum factus et habitu inventus ut homo, humiliavit se factus oboediens
          usque ad mortem, mortem autem crucis; propter quod Deus eum exaltavit a mortuis et donavit
          ei nomen, quod est super omne nomen, ut in nomine Iesu omne genuflectatur caelestium,
          terrestrium et infernorum et omnis lingua confiteatur, quia Dominus Iesus in gloria est
          Dei Patris, non habent illi libri. Quod enim ante omnia tempora et supra omnia tempora
          incommutabiliter manet unigenitus Filius tuus coaeternus tibi et quia de plenitudine eius
          accipiunt animae, ut beatae sint, et quia participatione manentis in se sapientiae
          renovantur, ut sapientes sint, est ibi; quod autem secundum tempus pro impiis mortuus est
          et Filio tuo unico non pepercisti, sed pro nobis omnibus tradidisti eum, non est
          ibi. Abscondisti enim haec a sapientibus et revelasti ea parvulis, ut venirent ad eum
          laborantes et onerati et reficeret eos, quoniam mitis est et humilis corde, et diriget
          mites in iudicio et docet mansuetos vias suas videns humilitatem nostram et laborem
          nostrum et dimittens omnia peccata nostra. Qui autem cothurno tamquam doctrinae
          sublimioris elati non audiunt dicentem: Discite a me, quoniam mitis sum et humilis corde,
          et invenietis requiem animabus vestris, etsi cognoscunt Deum, non sicut Deum
          glorificant aut gratias agunt, sed evanescunt in cogitationibus suis et obscuratur
          insipiens cor eorum; dicentes se esse sapientes stulti facti sunt.</p>
          <p xml:id="aconf-l7-d1e166" n="15">Et ideo legebam ibi etiam immutatam gloriam incorruptionis tuae in idola et varia
          simulacra, in similitudinem imaginis corruptibilis hominis et volucrum et quadrupedum et
          serpentium, videlicet Aegyptium cibum, quo Esau perdidit primogenita sua, quoniam
          caput quadrupedis pro te honoravit populus primogenitus, conversus corde in Aegyptum
          et curvans imaginem tuam animam suam, ante imaginem vituli manducantis faenum.
          Inveni haec ibi et non manducavi. Placuit enim tibi, Domine, auferre opprobrium
          diminutionis ab Iacob, ut maior serviret minori, et vocasti gentes in hereditatem tuam
         . Et ego ad te veneram ex gentibus et intendi in aurum, quod ab Aegypto voluisti ut
          auferret populus tuus, quoniam tuum erat, ubicumque erat. Et dixisti Atheniensibus per
          Apostolum tuum, quod in te vivimus et movemur et sumus, sicut et quidam secundum eos
          dixerunt, et utique inde erant illi libri. Et non attendi in idola Aegyptiorum, quibus
          de auro tuo ministrabant, qui transmutaverunt veritatem Dei in mendacium et coluerunt et
          servierunt creaturae potius quam creatori.</p>
        </div>
        <div>
          <head>10</head>
        <!--In sese redit et supra mentem suam lucem Domini vidit.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e171" n="16">Et inde admonitus redire ad memet ipsum intravi in intima mea duce te et potui,
          quoniam factus es adiutor meus. Intravi et vidi qualicumque oculo animae meae supra
          eumdem oculum animae meae, supra mentem meam lucem incommutabilem, non hanc vulgarem et
          conspicuam omni carni nec quasi ex eodem genere grandior erat, tamquam si ista multo
          multoque clarius claresceret totumque occuparet magnitudine. Non hoc illa erat, sed aliud,
          aliud valde ab istis omnibus. Nec ita erat supra mentem meam, sicut oleum super aquam nec
          sicut caelum super terram, sed superior, quia ipsa fecit me, et ego inferior, quia factus
          ab ea. Qui novit veritatem, novit eam, et qui novit eam, novit aeternitatem. Caritas novit
          eam. O aeterna veritas et vera caritas et cara aeternitas! Tu es Deus meus, tibi
          suspiro die ac nocte. Et cum te primum cognovi, tu assumpsisti me, ut viderem esse,
          quod viderem, et nondum me esse, qui viderem. Et reverberasti infirmitatem aspectus mei
          radians in me vehementer, et contremui amore et horrore; et inveni longe me esse a te in
          regione dissimilitudinis, tamquam audirem vocem tuam de excelso: "Cibus sum
          grandium: cresce et manducabis me. Nec tu me in te mutabis sicut cibum carnis tuae, sed tu
          mutaberis in me". Et cognovi, quoniam pro iniquitate erudisti hominem et tabescere fecisti
          sicut araneam animam meam, et dixi: "Numquid nihil est veritas, quoniam neque per
          finita neque per infinita locorum spatia diffusa est?". Et clamasti de longinquo: "Immo
          vero ego sum qui sum". Et audivi, sicut auditur in corde, et non erat prorsus, unde
          dubitarem faciliusque dubitarem vivere me quam non esse veritatem, quae per ea, quae facta
          sunt, intellecta conspicitur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>11</head>
        <!--Res nec sunt omnino, nec omnino non sunt.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e176" n="17">Et inspexi cetera infra te et vidi nec omnino esse nec omnino non esse: esse
          quidem, quoniam abs te sunt, non esse autem, quoniam id quod es non sunt. Id enim vere
          est, quod incommutabiliter manet. Mihi autem inhaerere Deo bonum est, quia, si non
          manebo in illo, nec in me potero. Ille autem in se manens innovat omnia; et Dominus
          meus es, quoniam bonorum meorum non eges.</p>
        </div>
        <div>
          <head>12</head>
        <!--Quamdiu sunt, res bonae sunt.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e182" n="18">Et manifestatum est mihi, quoniam bona sunt, quae corrumpuntur, quae neque si
          summa bona essent, neque nisi bona essent, corrumpi possent, quia, si summa bona essent,
          incorruptibilia essent, si autem nulla bona essent, quid in eis corrumperetur, non esset.
          Nocet enim corruptio et, nisi bonum minueret, non noceret. Aut igitur nihil nocet
          corruptio, quod fieri non potest, aut, quod certissimum est, omnia, quae corrumpuntur,
          privantur bono. Si autem omni bono privabuntur, omnino non erunt. Si enim erunt et
          corrumpi iam non poterunt, meliora erunt, quia incorruptibiliter permanebunt. Et quid
          monstrosius quam ea dicere omni bono amisso facta meliora? Ergo si omni bono privabuntur,
          omnino nulla erunt; ergo quandiu sunt, bona sunt. Ergo quaecumque sunt, bona sunt,
          malumque illud, quod quaerebam unde esset, non est substantia, quia, si substantia esset,
          bonum esset. Aut enim esset incorruptibilis substantia, magnum utique bonum, aut
          substantia corruptibilis esset, quae nisi bona esset, corrumpi non posset. Itaque vidi et
          manifestatum est mihi, quia omnia bona tu fecisti et prorsus nullae substantiae sunt, quas
          tu non fecisti. Et quoniam non aequalia omnia fecisti, ideo sunt omnia, quia singula bona
          sunt et simul omnia valde bona, quoniam fecit Deus noster omnia bona valde.</p>
        </div>
        <div>
          <head>13</head>
        <!--Nec in Deo nec in universa creatura eius est malum.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e187" n="19">Et tibi omnino non est malum, non solum tibi sed nec universae creaturae tuae,
          quia extra te non est aliquid, quod irrumpat et corrumpat ordinem, quem imposuisti ei. In
          partibus autem eius quaedam quibusdam quia non conveniunt, mala putantur; et eadem ipsa
          conveniunt aliis et bona sunt et in semet ipsis bona sunt. Et omnia haec, quae sibimet
          invicem non conveniunt, conveniunt inferiori parti rerum, quam terram dicimus, habentem
          caelum suum nubilosum atque ventosum congruum sibi. Et absit, iam ut dicerem: "Non essent
          ista", quia etsi sola ista cernerem, desiderarem quidem meliora, sed iam etiam de solis
          istis laudare te deberem, quoniam laudandum te ostendunt de terra dracones et omnes
          abyssi, ignis, grando, nix, glacies, spiritus tempestatis, quae faciunt verbum tuum,
          montes et omnes colles, ligna fructifera et omnes cedri, bestiae et omnia pecora, reptilia
          et volatilia pinnata; reges terrae et omnes populi, principes et omnes iudices terrae,
          iuvenes et virgines, seniores cum iunioribus laudant nomen tuum. Cum vero etiam de
          caelis te laudent, laudent te, Deus noster, in excelsis omnes angeli tui, omnes Virtutes
          tuae, sol et luna, omnes stellae et lumen, caeli caelorum et aquae, quae super caelos
          sunt, laudent nomen tuum; non iam desiderabam meliora, quia omnia cogitabam, et meliora
          quidem superiora quam inferiora, sed meliora omnia quam sola superiora iudicio saniore
          pendebam.</p>
        </div>
        <div>
          <head>14</head>
        <!--Insana Manichaeorum opinio de duabus substantiis.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e192" n="20">Non est sanitas eis, quibus displicet aliquid creaturae tuae, sicut mihi non
          erat, cum displicerent multa, quae fecisti. Et quia non audebat anima mea, ut ei
          displiceret Deus meus, nolebat esse tuum quidquid ei displicebat. Et inde ierat in
          opinionem duarum substantiarum et non requiescebat et aliena loquebatur. Et inde rediens
          fecerat sibi Deum per infinita spatia locorum omnium et eum putaverat esse te et eum
          collocaverat in corde suo et facta erat rursus templum idoli sui abominandum tibi. Sed
          posteaquam fovisti caput nescientis et clausisti oculos meos, ne viderent vanitatem,
          cessavi de me paululum, et consopita est insania mea; et evigilavi in te et vidi te
          infinitum aliter, et visus iste non a carne trahebatur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>15</head>
        <!--Omnia vera sunt in quantum sunt.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e198" n="21">Et respexi alia et vidi tibi debere quia sunt et in te cuncta finita, sed aliter,
          non quasi in loco, sed quia tu es omnitenens manu veritate, et omnia vera sunt, in quantum
          sunt, nec quidquam est falsitas, nisi cum putatur esse quod non est. Et vidi, quia non
          solum locis sua quaeque suis conveniunt sed etiam temporibus et quia tu, qui solus
          aeternus es, non post innumerabilia spatia temporum coepisti operari, quia omnia spatia
          temporum, et quae praeterierunt et quae praeteribunt, nec abirent nec venirent nisi te
          operante et manente.</p>
        </div>
        <div>
          <head>16</head>
        <!--Iniquitas est perversitas detortae voluntatis.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e203" n="22">Et sensi expertus non esse mirum, quod palato non sano poena est et panis, qui
          sano suavis est, et oculis aegris odiosa lux, quae puris amabilis. Et iustitia tua
          displicet iniquis, nedum vipera et vermiculus, quae bona creasti, apta inferioribus
          creaturae tuae partibus, quibus et ipsi iniqui apti sunt, quanto dissimiliores sunt tibi,
          apti autem superioribus, quanto similiores fiunt tibi. Et quaesivi, quid esset iniquitas,
          et non inveni substantiam, sed a summa substantia, te Deo, detortae in infima voluntatis
          perversitatem proicientis intima sua et tumescentis foras.</p>
        </div>
        <div>
          <head>17</head>
        <!--Aug. ascendit gradatim a corporibus ad Deum.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e208" n="23">Et mirabar, quod iam te amabam, non pro te phantasma, et non stabam frui Deo meo,
          sed rapiebar ad te decore tuo moxque diripiebar abs te pondere meo et ruebam in ista cum
          gemitu; et pondus hoc consuetudo carnalis. Sed mecum erat memoria tui, neque ullo modo
          dubitabam esse, cui cohaererem, sed nondum me esse, qui cohaererem, quoniam corpus, quod
          corrumpitur, aggravat animam et deprimit terrena inhabitatio sensum multa cogitantem,
          eramque certissimus, quod invisibilia tua a constitutione mundi per ea, quae facta sunt,
          intellecta conspiciuntur, sempiterna quoque virtus et divinitas tua. Quaerens enim,
          unde approbarem pulchritudinem corporum sive caelestium sive terrestrium et quid mihi
          praesto esset integre de mutabilibus iudicanti et dicenti: "Hoc ita esse debet, illud non
          ita", hoc ergo quaerens, unde iudicarem, cum ita iudicarem, inveneram incommutabilem et
          veram veritatis aeternitatem supra mentem meam commutabilem. Atque ita gradatim a
          corporibus ad sentientem per corpus animam atque inde ad eius interiorem vim, cui sensus
          corporis exteriora nuntiaret, et quousque possunt bestiae, atque inde rursus ad
          ratiocinantem potentiam, ad quam refertur iudicandum, quod sumitur a sensibus corporis;
          quae se quoque in me comperiens mutabilem erexit se ad intellegentiam suam et abduxit
          cogitationem a consuetudine, subtrahens se contradicentibus turbis phantasmatum, ut
          inveniret quo lumine aspergeretur, cum sine ulla dubitatione clamaret incommutabile
          praeferendum esse mutabili, unde nosset ipsum incommutabile (quod nisi aliquo modo nosset,
          nullo modo illud mutabili certa praeponeret) et pervenit ad id, quod est in ictu
          trepidantis aspectus. Tunc vero invisibilia tua per ea quae facta sunt intellecta
          conspexi, sed aciem figere non evalui et repercussa infirmitate redditus solitis non mecum
          ferebam nisi amantem memoriam et quasi olefacta desiderantem, quae comedere nondum
          possem.</p>
        </div>
        <div>
          <head>18</head>
        <!--Dei et hominum Mediator est Christus.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e214" n="24">Et quaerebam viam comparandi roboris, quod esset idoneum ad fruendum te, nec
          inveniebam, donec amplecterer mediatorem Dei et hominum, hominem Christum Iesum, qui
          est super omnia Deus benedictus in saecula, vocantem et dicentem: Ego sum via et
          veritas et vita, et cibum, cui capiendo invalidus eram, miscentem carni, quoniam Verbum
          caro factum est, ut infantiae nostrae lactesceret sapientia tua, per quam creasti
          omnia. Non enim tenebam Deum meum Iesum humilis humilem nec cuius rei magistra esset eius
          infirmitas noveram. Verbum enim tuum, aeterna veritas, superioribus creaturae tuae
          partibus supereminens subditos erigit ad se ipsam, in inferioribus autem aedificavit sibi
          humilem domum de limo nostro, per quam subdendos deprimeret a se ipsis et ad se
          traiceret, sanans tumorem et nutriens amorem, ne fiducia sui progrederentur longius, sed
          potius infirmarentur videntes ante pedes suos infirmam divinitatem ex participatione
          tunicae pelliciae nostrae et lassi prosternerentur in eam, illa autem surgens levaret
          eos.</p>
        </div>
        <div>
          <head>19</head>
        <!--Quid falso senserint de Christo Aug. et Alypius.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e219" n="25">Ego vero aliud putabam tantumque sentiebam de Domino Christo meo, quantum de
          excellentis sapientiae viro, cui nullus posset aequari, praesertim quia mirabiliter natus
          ex Virgine ad exemplum contemnendorum temporalium prae adipiscenda immortalitate divina
          pro nobis cura tantam auctoritatem magisterii meruisse videbatur. Quid autem sacramenti
          haberet Verbum caro factum, ne suspicari quidem poteram. Tantum cognoveram ex his, quae
          de illo scripta traderentur, quia manducavit et bibit, dormivit, ambulavit, exhilaratus
          est, contristatus est, sermocinatus est, non haesisse carnem illam Verbo tuo nisi cum
          anima et mente humana. Novit hoc omnis, qui novit incommutabilitatem Verbi tui, quam ego
          iam noveram, quantum poteram, nec omnino quidquam inde dubitabam. Etenim nunc movere
          membra corporis per voluntatem, nunc non movere, nunc aliquo affectu affici, nunc non
          affici, nunc proferre per signa sapientes sententias, nunc esse in silentio propria sunt
          mutabilitatis animae et mentis. Quae si falsa de illo scripta essent, etiam omnia
          periclitarentur mendacio neque in illis litteris ulla fidei salus generi humano remaneret.
          Quia itaque vera scripta sunt, totum hominem in Christo agnoscebam, non corpus tantum
          hominis aut cum corpore sine mente animum sed ipsum hominem, non persona veritatis, sed
          magna quadam naturae humanae excellentia et perfectiore participatione sapientiae
          praeferri ceteris arbitrabar. Alypius autem Deum carne indutum ita putabat credi a
          catholicis, ut praeter Deum et carnem non esset in Christo, animam mentemque hominis non
          existimabat in eo praedicari. Et quoniam bene persuasum tenebat ea, quae de illo memoriae
          mandata sunt, sine vitali et rationali creatura non fieri, ad ipsam christianam fidem
          pigrius movebatur. Sed postea haereticorum Apollinaristarum hunc errorem esse cognoscens
          catholicae fidei collaetatus et contemperatus est. Ego autem aliquanto posterius didicisse
          me fateor, in eo, quod Verbum caro factum est, quomodo catholica veritas a Photini
          falsitate dirimatur. Improbatio quippe haereticorum facit eminere, quid Ecclesia tua
          sentiat et quid habeat sana doctrina. Oportuit enim et haereses esse, ut probati
          manifesti fierent inter infirmos.</p>
        </div>
        <div>
          <head>20</head>
        <!--Aug. vanitatem, non humilitatem, adeptus erat.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e224" n="26">Sed tunc lectis Platonicorum illis libris posteaquam inde admonitus quaerere
          incorpoream veritatem invisibilia tua per ea quae facta sunt intellecta conspexi et
          repulsus sensi, quid per tenebras animae meae contemplari non sinerer, certus esse te et
          infinitum esse nec tamen per locos finitos infinitosve diffundi et vere te esse, qui
          semper idem ipse esses, ex nulla parte nulloque motu alter aut aliter, cetera vero ex
          te esse omnia, hoc solo firmissimo documento, quia sunt, certus quidem in istis eram,
          nimis tamen infirmus ad fruendum te. Garriebam plane quasi peritus et, nisi in Christo,
          salvatore nostro, viam tuam quaererem, non peritus sed periturus essem. Iam enim
          coeperam velle videri sapiens plenus poena mea et non flebam, insuper et inflabar
          scientia. Ubi enim erat illa aedificans caritas a fundamento humilitatis, quod est
          Christus Iesus? Aut quando illi libri me docerent eam? In quos me propterea, priusquam
          Scripturas tuas considerarem, credo voluisti incurrere, ut imprimeretur memoriae meae,
          quomodo ex eis affectus essem et, cum postea in libris tuis mansuefactus essem et
          curantibus digitis tuis contrectarentur vulnera mea, discernerem atque distinguerem, quid
          interesset inter praesumptionem et confessionem, inter videntes, quo eumdum sit, nec
          videntes, qua, et viam ducentem ad beatificam patriam non tantum cernendam sed et
          habitandam. Nam si primo sanctis tuis Litteris informatus essem et in earum familiaritate
          obdulcuisses mihi et post in illa volumina incidissem, fortasse aut abripuissent me a
          solidamento pietatis, aut si in affectu, quem salubrem imbiberam, perstitissem, putarem
          etiam ex illis libris eum posse concipi, si eos solos quisque didicisset.</p>
        </div>
        <div>
          <head>21</head>
        <!--Avidissime et fructuose apostolum Paulum legit.-->
          <p xml:id="aconf-l7-d1e230" n="27">Itaque avidissime arripui venerabilem stilum spiritus tui et prae ceteris
          apostolum Paulum, et perierunt illae quaestiones, in quibus mihi aliquando visus est
          adversari sibi et non congruere testimoniis Legis et Prophetarum textus sermonis eius,
          et apparuit mihi una facies eloquiorum castorum, et exsultare cum tremore didici. Et
          coepi et inveni, quidquid illac verum legeram, hac cum commendatione gratiae tuae dici, ut
          qui videt non sic glorietur, quasi non acceperit non solum id quod videt, sed etiam ut
          videat (quid enim habet quod non accepit?) et ut te, qui es semper idem, non solum
          admoneatur ut videat, sed etiam sanetur ut teneat, et qui de longinquo videre non potest,
          viam tamen ambulet, qua veniat et videat et teneat, quia, etsi condelectetur homo legi Dei
          secundum interiorem hominem, quid faciet de alia lege in membris suis repugnante legi
          mentis suae et se captivum ducente in lege peccati, quae est in membris eius? Quoniam
          iustus es, Domine; nos autem peccavimus, inique fecimus, impie gessimus, et gravata est
          super nos manus tua, et iuste traditi sumus antiquo peccatori, praeposito mortis, quia
          persuasit voluntati nostrae similitudinem voluntatis suae, qua in veritate tua non stetit
         . Quid faciet miser homo? Quis eum liberabit de corpore mortis huius nisi gratia tua
          per Iesum Christum Dominum nostrum, quem genuisti coaeternum et creasti in principio
          viarum tuarum, in quo princeps huius mundi non invenit quidquam morte dignum,
          et occidit eum: et evacuatum est chirographum, quod erat contrarium nobis? Hoc illae
          litterae non habent. Non habent illae paginae vultum pietatis huius, lacrimas
          confessionis, sacrificium tuum, spiritum contribulatum, cor contritum et humiliatum,
          populi salutem, sponsam civitatem, arram Spiritus Sancti, poculum pretii nostri.
          Nemo ibi cantat: Nonne Deo subdita erit anima mea? Ab ipso enim salutare meum: etenim ipse
          Deus meus et salutaris meus, susceptor meus; non movebor amplius. Nemo ibi audit
          vocantem: Venite ad me, qui laboratis. Dedignantur ab eo discere, quoniam mitis est et
          humilis corde. Abscondisti enim haec a sapientibus et prudentibus et revelasti ea
          parvulis. Et aliud est de silvestri cacumine videre patriam pacis et iter ad eam
          non invenire et frustra conari per invia circum obsidentibus et insidiantibus fugitivis
          desertoribus cum principe suo leone et dracone, et aliud tenere viam illuc ducentem
          cura caelestis imperatoris munitam, ubi non latrocinantur qui caelestem militiam
          deseruerunt; vitant enim eam sicut supplicium. Haec mihi inviscerabantur miris modis, cum
          minimum Apostolorum tuorum legerem, et consideraveram opera tua et expaveram.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>